{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyOxiXVhZ0G/Dqjn6BYEDC0h"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# Empalme con la clase anterior\n","## Coeficientes variables.\n","Considere la ecuacion (**ojo esta vez en $x,t$)\n","\n","$$Lu = a(x,t) u_{tt} + 2 b(x,t) u_{tx} + c(x,t) u_{xx} + d(x,t) u_t + e(x,t) u_x + f(x,t) u = g(x,t) \\quad , \\quad x \\in \\mathbb{R} \\quad , t > 0 \\tag{1a} $$"],"metadata":{"id":"RyaCKuuZkaAM"}},{"cell_type":"markdown","source":["Por el momento ignoramos las condiciones iniciales. Asumimos\n","que en un punto $(x,t)=(x_0,t_0)$\n","\n","$$D = \\left .  b^2(x,t) - a(x,t) c(x,t) \\right |_{x=x_0, t=t_0}  > 0 $$\n","\n","### Cambio de coordenadas.\n","Queremos hallar unas nuevas coordenadas $\\xi, \\eta$ tales que en las nuevas coordenadas los terminos puros (en $a,c$) se cancelen (sean 0).\n","\n","Si esto sucediera entonces para $u=u(x(\\xi, \\eta), y(\\xi, \\eta))$\n","\n","$$Lu = 2 b^*(x,t) u_{tx}  + d^*(x,t) u_t + c^*(x,t) u_x + f^*(x,t) u = g^*(x,t) \\quad , \\quad x \\in \\mathbb{R} \\quad , t > 0 $$\n","\n","\n","la transormacion en las nuevas variables es\n","\n","$$\\xi = \\xi(x, t) $$\n","$$\\eta = \\eta(x, t) $$\n","\n","Queremos el jacobiano no sea 0.\n","\n","$$J = \\begin{vmatrix} \\xi_t & \\xi_x \\\\ \\eta_t & \\eta_x  \\end{vmatrix} = \\xi_t \\eta_x - \\xi_x \\eta_t \\ne 0 $$\n","\n","Vamos a usar la regla de la cadena.\n","\n","* Primeras derivadas con respecto a $t, x$.\n","\n","$$ u_t = u_\\xi \\xi_t + u_\\eta \\eta_t \\tag{2}  $$\n","$$ u_x = u_\\xi \\xi_x + u_\\eta \\eta_x \\tag{3}  $$\n","\n","* Segunda derivada $tx$.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","u_{tx} &=& (u_t)_x = (u_\\xi \\xi_t + u_\\eta \\eta_t)_x \\\\\n","&=& (u_\\xi \\xi_t)_x + (u_\\eta \\eta_t)_x \\\\\n","&=& (u_\\xi)_x \\xi_t + u_\\xi \\xi_{tx} + (u_\\eta)_x \\eta_t + u_\\eta \\eta_{tx}\n","\\end{eqnarray}\n","Es decir\n","$$ u_{tx} = (u_{\\xi \\xi} \\xi_x + u_{\\eta \\xi} \\eta_x ) \\xi_t + u_\\xi \\xi_{tx} + (u_{\\eta \\xi} \\xi_x + u_{\\eta \\eta} \\eta_x) \\eta_t + u_\\eta \\eta_{tx} \\tag{4} $$\n","\n","De la misma forma\n","\n","$$ u_{tt} = (u_{\\xi \\xi} \\xi_t + u_{\\eta \\xi} \\eta_t ) \\xi_t + u_\\xi \\xi_{tt} + (u_{\\eta \\xi} \\xi_t + u_{\\eta \\eta} \\eta_t) \\eta_t + u_\\eta \\eta_{tt} \\tag{5} $$\n","\n","$$ u_{tt} = u_{\\xi \\xi} \\xi_t^2 + 2 u_{\\xi \\eta} \\xi_t \\eta_t + u_{\\eta \\eta} \\eta_t^2 + u_\\xi \\xi_{tt} + u_\\eta \\eta_{tt}  \\tag{6} $$\n","\n","\n","\n","y cambiando los indices $t$ por $x$\n","\n","$$ u_{xx} = u_{\\xi \\xi} \\xi_x^2 + 2 u_{\\xi \\eta} \\xi_x \\eta_x + u_{\\eta \\eta} \\eta_x^2 + u_\\xi \\xi_{xx} + u_\\eta \\eta_{xx}  $$"],"metadata":{"id":"PJTKo-izxflO"}},{"cell_type":"markdown","source":["Insertamos (2),(3),(4),(5),(6) en la (1a) y agrupamos terminos, obtenemos\n","\n","\n","$$a^* u_{\\xi \\xi} + 2 b^* u_{\\eta \\xi} + c^* u_{\\eta \\eta} + d^* u_\\xi + e^* u_\\eta + f^* u = g^* $$\n","\n","Donde\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","a^* &=& a \\xi_t^2 + 2 b  \\xi_t \\xi_x + c \\xi_x^2 \\\\\n","b^* &=& a \\xi_t \\eta_t + b(\\xi_t \\eta_x + \\xi_x \\eta_t ) + c \\xi_x \\eta_x \\\\\n","c^* &=& a \\eta_t^2 + 2 b \\eta_t \\eta_x  + c \\eta_x^2 \\\\\n","d^* &=& a \\xi_{tt} + b \\xi_{tx} + c \\xi_{xx} + d \\xi_t + e \\xi_x \\\\\n","e^* &=& a \\eta_{tt} + b \\eta_{tx} + c \\eta_{xx} + d \\eta_t + e \\eta_x \\\\\n","f^* &=& f \\\\\n","g^* &=& g \\\\\n","\\end{eqnarray}"],"metadata":{"id":"mUfuQfZx2aTG"}},{"cell_type":"markdown","source":["Vamos a mostrar enseguida que el discriminante en estas nuevas coordenadas es tambien > 0.  O sea que se converva la propiedade de hiperboloidal.\n","\n","\\require{cancel}\n","Para evaluar esto vamos a considerar el siguiente orden\n","$b^2, ac, a^2, c^2, ab, bc$.\n","\\begin{eqnarray}\n","D^* &=& (b^*)^2 - (a^* c^*)  \\\\\n","&=& b^2[ ( \\xi_t \\eta_x) + \\xi_x \\eta_t)^2 - 4 \\xi_t \\xi_x \\eta_x \\eta_x]\n","-ac [\\xi_t^2 \\eta_x^2 + \\xi_x^2 \\xi_t^2 - 2 \\xi_t \\eta_t \\xi_x \\eta_x ]\n","+ \\require{\\cancel}\\cancel{a^2[\\xi_t^2 \\eta_t^2 - \\xi_t^2 \\eta_t^2]} + \\cancel{c^2[\\xi_x^2 \\eta_x^2 - \\xi_x^2 \\eta_x^2]} + \\cancel{ab[ 2 \\xi_t \\eta_t ( \\xi_t \\eta_x + \\xi_x \\eta_t} -2 \\xi_t^2 \\eta_t \\eta_x - 2 \\eta_t^2 \\xi_t \\xi_x]\n","+ \\cancel{bc[2 \\xi_x \\eta_x(\\xi_t \\eta_x + \\xi_x \\eta_t) - 2 \\eta_x^2 \\xi_t \\xi_x - 2 \\xi_x^2 \\eta_t \\eta_x]} \\\\\n","&=& b^2( \\xi_t \\eta_x - \\xi_x \\eta_t)^2 - ac(\\xi_t \\eta_t - \\xi_x \\eta_t)^2 + a^2 0 + c^2 0 + ab 0 + bc 0 \\\\\n","&=& (b^2 - ac) J^2 > 0\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Dos cosas importantes se hicieron\n","\n","1. Se redujo la ecuacion a la forma canonica (solo con el termino cruzado en la segunda derivad. $a^*=b^*=0$.\n","2. El sistema sigue siendo **hiperbolico**. Por que el nuevo discriminante es positivo.\n","\n","El resultado anterior se puede escribir en forma matricial como\n","\n","$$\\begin{pmatrix} a^* & b^* \\\\ b^* & c^* \\end{pmatrix} =\n","\\begin{pmatrix}\n","\\xi_t & \\xi_x \\\\ \\eta_t & \\eta_x\n","\\end{pmatrix}  \n","\\begin{pmatrix}\n","a & b \\\\ b & c\n","\\end{pmatrix}  \n","\\begin{pmatrix} \\xi_t & \\eta_t \\\\ \\xi_x  & \\eta_x  \\end{pmatrix}  \n","$$\n","Se deja al estudiante la tarea de verificar esto.\n","Claramente de esta ultima ecuacion se tiene que\n","usando $\\det (AB) = \\det(A) \\det(B)$.\n","\n","\n","$$D^* = D J^2 $$\n","\n","Este resultado (como $J^2>0$) nos dice que la transoformacion $\\xi=\\xi(x,t)$ ,\n","$\\eta=\\eta(x,t)$ es **invariante hiperbolica** ante el cambio de coordenadas.\n","\n","Recuerde el punto 1. de arriba. La idea de hacer el cambio de variables es que el sistema se reduzca eliminando los terminos en $a^*, c^*$ (cuadraticos) y dejando solo el termino cruzado $b^*$.\n","Se deja al estudiante verificar que $a^*=c^*=0$ si $\\xi=constante$, $\\eta=constante$, que son las caracteristicas..\n","Que $a^*=0$ y que $b^*=0$ significa que\n","\n","\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","a^* &=& a \\xi_t^2 + 2 b  \\xi_t \\xi_x + c \\xi_x^2 = 0 \\\\\n","c^* &=& a \\eta_t^2 + 2 b \\eta_t \\eta_x  + c \\eta_x^2 = 0\n","\\end{eqnarray}\n","Podemos unificar estas dos ecuaciones en\n","\n","$$ a \\zeta_t^2 + 2 b \\zeta_t \\zeta_x  + c \\zeta_x^2 = 0 $$\n","donde $\\zeta$ toma los valores de $\\xi, \\eta$.\n","\n","Trabajemos un poco esta ecuacion. Dividimos por $\\zeta_x^2$.\n","\n","Como queda\n","\n","$$a \\left ( \\frac{\\zeta_t}{\\zeta_x} \\right )^2 + 2b \\left ( \\frac{\\zeta_t}{\\zeta_x} \\right ) + c = 0 $$\n","\n","Vamos a asumir que estamos sobre las caracteristicas $\\zeta(x,t)=\\text{constante}$\n","Es decir, la diferencial es 0\n","\n","$$ d \\zeta = \\zeta_t dt + \\zeta_x dx = 0. $$\n","O sea que\n","\n","$$ \\frac{\\zeta_t}{\\zeta_x} = - \\frac{dx}{dt} $$\n","y obtenemos\n","\n","$$a \\left ( \\frac{dx}{dt} \\right )^2 - 2b \\left ( \\frac{dx}{dt} \\right ) + c = 0 $$\n","\n","Esta cuadratica tiene dos soluciones\n","\n","$$\\frac{dx}{dt} = \\lambda_{1,2} = \\frac{b \\pm \\sqrt{b^2 - ac}}{a} \\tag{7}$$\n","\n","Estas soluciones son integradas con las dos constantes de integracion (caracteristicas) $\\eta, \\xi$. Vamos a ver un ejemplo.\n","\n","\n","\n","\n"],"metadata":{"id":"g9Lky1MZYj43"}},{"cell_type":"markdown","source":["**Ejemplo 3.2.5**:  Considere la siguiente ecuacion\n","\n","$$u_{tt} - 2 \\sin t u_{tx} - \\cos^2 t u_{xx} - \\cos t u_x=0. $$\n","Encontramos en las nuevas coordenadas $\\xi=\\xi(x,t), \\eta=\\eta(x,t)$, como se transforma la nueva ecuacion.  Del a ecuacion 1a\n","\n","$$ a= 1 $$\n","$$ b= - \\sin t  $$\n","$$ c= -\\cos^2 x $$\n","$$ e - -\\cos t $$\n","$$ d=f=g=0$$\n","Reemplazamos los valores de $a,b,c$ en la (7)\n","\n","$$\\frac{dx}{dt} = \\sin t \\pm \\sqrt{\\sin^2 t + \\cos^2 t} = \\sin t \\pm 1 $$\n","\n","Integrando tenemos\n","\n","$$x_{\\pm} = \\cos t \\pm t + C $$\n","La constante $C$ define las coordenas $\\xi, \\eta$.\n","\n","$$\\xi = \\cos t + t - x  \\quad , \\quad \\eta = \\cos t -t - x$$\n","(cambie los signos de una costante por otra $C$, cambio $-C$.\n","Debemos allar $\\xi_t, \\xi_x, \\eta_t, \\eta_x, \\xi_{tt}, \\xi_{tx}, \\xi_{xx}, \\xi_{xt}$."],"metadata":{"id":"dKC5XrogidsT"}},{"cell_type":"markdown","source":["Tenemos\n","\n","$$\\xi_t = -\\sin t + 1 \\quad , \\quad \\xi_x = -1 \\quad , \\quad \\eta_t=-\\sin t - 1  $$\n","\n","$$\\eta_x = -1 \\quad \\quad \\xi_{tt}=-\\cos t \\quad , \\quad \\xi_{tx} = 0 \\quad \\quad , \\xi_{xx}=0 \\quad \\quad, \\eta_{xt}=0 \\quad , \\quad \\eta_{xx} = 0 $$\n","\n","Entonces\n","\n","\n","\n","$$b^* = a \\xi_t \\eta_t + b(\\xi_t \\eta_x + \\xi_x \\eta_t ) + c \\xi_x \\eta_x $$\n","\n","$$b^*= (- \\sin t + 1)(-\\sin t - 1) - \\sin t[ (-\\sin t + 1)(-1) + (-1)(-\\sin t -1)   ]  - \\cos^2 t(-1)(-1)$$\n","\n","Es decir\n","\n","\n","$$b^* = \\sin^2 t - 1 - \\sin t( \\sin t -1 + \\sin t + 1) - \\cos^2 t $$\n","$$b^* = \\sin^2 t -1 - 2 \\sin^2 t - \\cos^2 t $$\n","$$b^* = -1 - (\\sin^2 t + \\cos^2 t) $$\n","$$b^* = -2$$.\n","\n","Dejo como ejercicio verificar que\n","\n","$$d^*=e^*=f^*=g^*=0 $$\n","y la ecuacion queda como\n","\n","$$-4 u_{\\xi \\eta} = 0. $$\n","\n","Para resolver esta ecuacion asumimos $v = u_\\eta$\n","de forma que\n","\n","$$v_{\\xi} = 0 \\implies v = K(\\eta) $$\n","$$u_\\eta = K(\\eta) \\implies u = \\int K(\\eta) d \\eta + G(\\xi) $$\n","si $\\int K(\\eta) d \\eta = F(\\eta)$ llegamos a la solucion general\n","\n","$$u (\\xi, \\eta) = F(\\eta) + G(\\xi) $$\n","Es decir\n","\n","$$u(x,t) = F(\\cos t- t - x) + G(\\cos t + t - x) $$\n","\n"],"metadata":{"id":"VRzJqXi5d--z"}},{"cell_type":"markdown","source":["# proxima clase. El sistema no homogeneo. Con Fuente $G,g$."],"metadata":{"id":"rARhY49OntQP"}}]}