{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyNeNjZBvrvmrNRvsPgbwGFr"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# Empalme con la Clase anterior\n","# Funcion de Green de  la ecuacion de Calor.\n","Asumamos que para $t \\ge 0$, $x \\in \\mathbb{R} queremos resolver el siguiente\n","IBVP.\n","\n","$$\n","\\begin{cases}\n","L u = u_t - \\alpha u_{xx} = F(x,t) \\\\\n","u(x,0) = 0 \\quad , \\quad \\text{condiciones iniciales homogeneas} \\\\\n","u(\\pm \\infty, t) = 0 \\quad , \\quad \\text{condiciones de frontera homogeneas}\n","\\end{cases}\n","$$\n","\n","Vamos a asumir un problema alternativo. Es decir la fuente la vamos a reemplazar por deltas de Dirac y la solucion por la funcion de Green $G(x,t; \\xi, \\tau)$ puntual en $x=\\xi$, y tiempo $t=\\tau$. Es decir\n","\n","$$G_t = \\alpha G_{xx} + \\delta(x- \\xi) \\delta(t - \\tau). \\tag{1} $$\n","\n","Para resolver esta funcion de Green, vamos a tomar la transforma de Fourier de $x$ a $k$\n","\n","Recuerden\n","\n","$$\\mathcal{F}[G(x,t; \\xi, \\tau)] = \\hat{G}(k, t; \\xi, \\tau) = \\frac{1}{2 \\pi} \\int_{-\\infty}^\\infty G(x, t, \\xi, \\tau) \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k x} dx   $$\n","\n","Sacando la transformada de Fourier de (1) obtenemos\n","\n","$$\\hat{G_t} = -\\alpha k^2 \\hat{G} + \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi} \\delta(t - \\tau) \\tag{2} $$\n","\n","Resolvemos la parte homogenea. Es decir estamos en un tiempo $t \\ne \\tau$\n","tenemos\n","\n","$$\\hat{G}_t + \\alpha k^2 \\hat{G} = 0 .$$\n","Esta ecuacion es ordinaria de primer orden. Facil\n","\n","$$\\hat{G}(k, t; \\xi, \\tau) = C(k, \\xi, \\tau) \\mathrm{e}^{-\\alpha k^2(t - \\tau)}. \\tag{3} $$\n","\n","Necesitamos hallar $C(k, \\xi, \\tau)$\n","\n","Vamos a integrar la Ecuacion (2) en un intervalo muy pequenho cercano a \"la explosion\" es decir cercano a $\\tau$. El intervalo es\n","$(\\tau -\\epsilon, \\tau+\\epsilon)$.\n","\n","\n","$$\\int_{\\tau - \\epsilon}^{\\tau + \\epsilon}  \\frac{\\partial \\hat{G}(k, t; \\xi, \\tau)}{\\partial t} dt = -\\alpha k^2 \\int_{\\tau-\\epsilon}^{\\tau + \\epsilon} \\hat{G}(k, t; \\xi, \\tau) d t + \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi} \\delta(t - \\tau) + \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi} $$\n","\n","Encontramos lo siguiente\n","\n","$$ \\hat{G}(k, t=\\tau^+; \\xi) - \\hat{G}(k, t=\\tau^-; \\xi) = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi}. $$\n","Por que no aparece el termino en la mitad? Vamos a tomar el limite cuando $\\epsilon \\to 0$. Asumimos que $\\hat{G}$ es continua (ver funcion (3)) y por lo tanto la integral entre $-\\tau, \\tau$ desparece. Ahora bien, por causalidad no existe onda antes de $t = \\tau$, entonces la funcion de Green en $\\tau^=$ es 0 y tenemos\n","\n","$$ \\hat{G}(k, t=\\tau^+; \\xi) = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi}. $$\n","\n","O sea que en quen $t = \\tau$ encontramos de la Ecuacion (3)\n","\n","$$C(k, \\xi, \\tau) = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi} $$\n","\n","y reemplazando la $C$ en la (3)\n","$$\\hat{G}(x, t; \\xi, \\tau) = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi}\n","\\mathrm{e}^{-\\alpha k^2(t - \\tau)} d \\tau $$\n","\n","Pero esta funcion de Green esta en el dominio del numero de onda $k$. Para pasar al espacio $x$ necesitamos la transformada inversa de Fourier\n","\n","$$G(x, t ; \\xi , \\tau) = \\int_{-\\infty}^\\infty \\hat{G}(k, t, \\xi, \\tau) \\mathrm{e}^{\\mathrm{i}k x} d k = \\frac{1}{2 \\pi} \\int_{-\\infty}^\\infty \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} k(x - \\xi)} \\mathrm{e}^{-\\alpha k^2(t - \\tau)} dk.  $$\n","\n","Para calcular esta integral se necesitan metodos especiales. El Apendice C muestra que\n","\n","$$\\int_{-\\infty}^\\infty \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} k b} \\mathrm{e}^{-a b^2} dk\n","= \\sqrt{ \\frac{\\pi}{a}} \\mathrm{e}^{- \\frac{b^2}{4 a}} $$\n","\n","Aplicamos esta indentidad con $a = \\alpha(t - \\tau)$, $b=x - \\xi$,\n","y encontramos\n","\n","$$G(x, t; \\xi , \\tau) = \\frac{1}{2 \\pi} \\sqrt{ \\frac{\\pi}{\\alpha(t-\\tau)}} \\mathrm{e}^{- \\frac{(x - \\xi)^2}{4 \\alpha ( t - \\tau) }} $$\n","\n","Es decir\n","\n","$$ G(x, t; \\xi , \\tau) = \\frac{1}{4 \\pi \\alpha(t - \\tau) }\n","\\exp \\left ( - \\frac{(x-\\xi)^2}{4 \\pi ( t - \\tau)} \\right )  $$\n","\n","Ahora bien la solucion es causal. Quiere decir que antes de $\\tau$ no existe la onda. Muliplicamos por $H(t - \\tau)$ y obtenemos\n","\n","$$G(x, t; \\xi, \\tau) =   \\frac{1}{4 \\pi \\alpha(t - \\tau) }\n","\\exp \\left ( - \\frac{(x-\\xi)^2}{4 \\pi ( t - \\tau)} \\right ) H(t - \\tau). $$\n","\n","Con esta funcion podemos resolver la ecuacion de calor con fuente. Es decir $Lu = u_t - \\alpha u_{xx} + f(x)$. La solucion es\n","\n","$$u(x,t) = \\int_{-\\infty}^\\infty \\int_{-\\infty}^\\infty F(x,t)\n","  \\frac{1}{4 \\pi \\alpha(t - \\tau) }\n","\\exp \\left ( - \\frac{(x-\\xi)^2}{4 \\pi ( t - \\tau)} \\right ) H(t - \\tau) $$\n","\n","# Funcion de Green para la ecuacion de onda.\n","\n","Debemos resolver\n","\n","$$u_{tt} - c^2 u_{xx} = F(x,t) $$\n","con condiciones iniciales homogeneas\n","\n","$$u(x,0) = 0 \\quad , \\quad u_t(x,0) = 0  $$\n","y de frontera\n","\n","$$u(\\pm \\infty, t) = 0. $$\n","\n","La funcion de Green se calcula de la ecuacion\n","\n","$$G_{tt} - c^2 G_{xx} = \\delta(x-\\xi) \\delta(t - \\tau) $$\n","$G= G(x, t; \\xi, \\tau) $.\n","\n","Los pasos son\n","1. Transformada de Fourier de $x$ a $k$.\n","\n","$$ \\hat{G}_{tt} + c^2 k^2 \\hat{C} dt = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi} \\delta(t-\\tau). \\tag{4} $$\n","\n","2. Resolvemos la ecuacion homogenea. Es decir $t \\ne \\tau$.\n","\n","$$\\hat{G}_{tt} + c^2 k^2 \\hat{G} = 0 . $$\n","Esta ecuacion tiene dos soluciones y a la hemos hecho antes.\n","\n","$$\\hat{G}(k, t; \\xi, \\tau) = A(k, \\xi, \\tau) \\cos(ck(t - \\tau)) +\n","B(k, \\xi, \\tau) \\sin(ck(t - \\tau)). \\tag{5} $$\n","\n","Dejo como tarea explicar por que el cambio de $t$ a $t-\\tau$ no afecta el resultado de la ecuacion.\n","\n","3. Imponemos las condiciones iniciales.\n","De la misma forma que hicimos en la ecuacion de calor, integramos sobre un intervalo pequenho $(\\tau-\\epsilon, \\tau+ \\epsilon)$.\n","\n","\n","\n","$$ \\int_{\\tau-\\epsilon}^{\\tau+\\epsilon} \\hat{G}_{tt} dt + \\int_{\\tau-\\epsilon}^{\\tau+ \\epsilon} c^2 k^2 \\hat{G} dt = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi} $$\n","\n","La segunda integral es 0 en el limite $\\lim_{\\epsilon \\to 0}$ por que \\hat{G}$ es continua.\n","\n","La primea integral y el ultimo termino producen\n","\n","$$\\hat{G}_t(k , \\tau^+) - \\hat{G}(k, \\tau^-)  = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi}.$$\n","La expresion del medio es 0 por causalidad. Es decir $\\hat{G}(k, \\tau^-)=0$.\n","Tenemos encones que\n","\n","$$ \\hat{G}_t(k , t=\\tau) = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi}.$$\n","Ahora bien de la Ecuacion (5) con $t = \\tau$\n","\n","\n","$$\\hat{G}(k, t=\\tau; \\xi, ) = A(k, \\xi, \\tau)  +  $$\n","\n","Encontre un error en mis notas y esta solucion para la ecuacion de onda la hago en la proxima clase.\n","\n","## La funcion de Green para la Ecuacion de Poisson\n","La ecuacion de Poisson esta dada por\n","\n","$$\\nabla^2 u (x, y) = \\frac{\\partial^2 u}{\\partial x^2} + \\frac{\\partial^2 u}{\\partial y^2}  = F(x,y) \\tag{6} $$\n","Para hallar la funcion de Green necesitamos\n","\n","$$\\nabla^2 G(x, y, \\xi, \\eta) = \\delta(x - \\xi) \\delta(y - \\eta). $$\n","Si hallamos esta funcion de Green entonce la solucion de la Ecuacion (6)\n","esta dada por\n","\n","$$u(x,y) = \\int_{-\\infty}^\\infty \\int_{-\\infty}^\\infty G(x, y, \\xi,, \\eta) u(\\xi, \\eta) d\\xi d \\eta. $$\n","\n","\n","El operador de Laplace es simetrico. Es decir no depende de cualquier rotacion que le haga a la solucion. Tarea.\n","La solucion de la ecuacion de Laplace ($F=0$), es radial, depende solo de $r$.\n","$r=\\sqrt{x^2 + y^2}$.\n","La solucion es de la forma $u=u(r)$.\n","\n","Vamos a usar la regla de la cadena para hallar la ecuacion de Laplace en coodenadas cilindricas.\n","\n","$$\\frac{\\partial r}{\\partial x} = \\frac{\\partial \\sqrt{x^2 + y^2}}{\\partial x}  = \\frac{2x}{2\\sqrt{x^2 + y^2}} = \\frac{x}{r}  $$\n","\n","De igual forma\n","$$\\frac{\\partial r}{\\partial y} = \\frac{y}{r} $$\n","$r \\ne 0 $.\n","Ahora entonces usando la regla de la cadena\n","\n","$$\\frac{\\partial u}{\\partial x} = u'(r) \\frac{x}{r} \\quad , \\quad \\frac{\\partial u}{\\partial y} = u'(r) \\frac{y}{r}. $$\n","\n","Ahora calculemos la segundas derivadas.\n","\n","$$\\frac{\\partial^2 u}{\\partial x^2}= u''(r) \\frac{x^2}{r^2} + u'(r)\n","(x r^{-1})' = u''(r) \\frac{x^2}{r^2} + u'(r) \\left ( r^{-1} -xr^{-2} \\frac{x}{r} \\right ) = u''(r) \\frac{x^2}{r^2} + u'(r) \\left (  \\frac{1}{r} - \\frac{x^2}{r^3} \\right )  \\tag{7} $$\n","\n","De la misma forma encontramos que\n","\n","$$\\frac{\\partial^2 u}{\\partial y^2} = u''(r) \\frac{y^2}{r^2} + u'(r)\n","\\left (  \\frac1r - \\frac{y^2}{r^3} \\right )  \\tag{8} $$\n","\n","\n","\n"],"metadata":{"id":"o24TpQ1LHn6Y"}},{"cell_type":"markdown","source":["Ahora sumamos las  Ecuaciones (7) y la (8) y encontramos que\n","\n","$$\\nabla^2 u(r) = u''(r) + \\frac{u'(r)}{r} = \\frac1r [ r u'' + u'(r)] = \\frac1r \\frac{d}{dr}  \\left ( r \\frac{du}{dr} \\right )   $$\n","\n","Ahora, debemos resolver la ecuacion fundamental\n","(con fuente en $r_0$, es decir cambiando $r$ a $r - r_0$.\n","\n","$$\\nabla^2 G(r, r_0) = \\frac{1}{r - r_0} \\frac{d}{dr} \\left ( (r-r_0) \\frac{du}{dr} \\right )  = \\delta(r - r_0) \\quad , r \\ne r_0 \\tag{7} $$\n","\n","Resolvamos primero la homogenea.\n","\n","$$\\nabla^2 G(r, r_0) = \\frac{1}{r - r_0} \\frac{d}{dr} \\left ( (r-r_0) \\frac{du}{dr} \\right )  = 0 $$.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\frac{d}{dr} \\left [\n","    (r - r_0) \\frac{d G}{dr}\n","    \\right ] &=& 0  \\\\\n","    (r - r_0) \\frac{d G}{dr} &=& C_1  \\quad , \\quad \\text{constante} \\\\\n","    \\frac{d G(r, r_0)}{dr} &=& \\frac{C_1}{r-r_0} \\\\\n","    G(r, r_0) &=& C_1 \\ln (r - r_0) + C_2\n","\\end{eqnarray}\n","\n","El tercer numeral es integrar la Ecuacion (7) sobre un circulo pequenho al rededor de $r_0$.\n","\n","$$\\int_{B_r(r_0)} \\nabla^2 G(r, r_0) dA = 1 $$\n","\n","Usamos el teorema de la divergencia $\\nabla^2 G = \\nabla \\cdot (\\nabla G)$\n","\n","$$\\int_{B_{\\epsilon}(r_0)} \\nabla G \\cdot . n ds = 1 $$\n","\n","Sabemos que\n","\n","$$\\nabla G(r, r_0) = \\frac{C_1}{r - r_0} \\hat{r}. $$\n","donde $\\hat{r}$ es un vector unitario radil.\n","\n","Entonces necesitamos hallar\n","\n","$$ \\int_{B_r(r_0)} \\frac{C_1}{\\epsilon} ds =  C_1 \\frac{2 \\pi \\epsilon}{\\epsilon} = 2 \\pi C_1$$\n","\n","De forma que\n","\n","$$  C_1 = \\frac{1}{2 \\pi}$$\n","\n","Como encontramos $C_2$? asumimos la condicion al infinito de 0. Es decir que la solucion es 0 en el infinitmo. De forma que $C_2=0$ y la solucion es\n","\n","$$G(r, r_0) = \\frac{1}{2 \\pi} \\ln [ r - r_0]. $$"],"metadata":{"id":"QDNWhNiVTtFj"}}]}