{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyOmm4bE4+P2Sww6QwdrRscE"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# Empalme con la clase anterior:\n","Las caracteristicas para un sistema no lineal son:\n","\n","$$ \\frac{d x(\\sigma)}{d \\sigma} = F_p \\quad , \\quad  \\frac{d y(\\sigma)}{d\\sigma} =  F_q \\quad , \\quad \\frac{d u(\\sigma)}{d \\sigma} = p F_p + q F_q,  \\tag{1} $$\n","donde $F=F(x,y,p,q,u)$ con $p=u_x, q=u_y$. Existen dos nuevas \"incognitas\", $p,q$ necesitamos ampliar el sistema de ecuacioens a 5.\n","\n","**Ejemplo 2.2.8**: Asuma la ecuacion PDE no lineal $u_x^2 + u_y^2 = u$, resuelvala.\n","\n","Solucion, en terminos de $p,q$\n","$$ F(x,y,u,p,q) = p^2 + q^2 - u = 0.$$\n","De aca que $F_p=2p$, $F_q=2q$,  las caracteristicas  (1) se reducen a\n","\n","$$ \\frac{d x(\\sigma)}{d \\sigma } = 2 p   \\quad, \\quad\n"," \\frac{d y(\\sigma)}{d \\sigma } = 2 q   \\quad , \\quad\n"," \\frac{d u(\\sigma)}{d \\sigma } = 2 u   \\tag{0}\n","$$\n","\n","Aparentemente ya tenemos todos los elementos para resolver el problema. Pero\n","**Quien es $p$? Quien es $q$?**\n","En la proxima clase, construirmos **dos** ecuaciones mas para poder resolver por $p,q$. O sea que necesitariamos **5 ecuaciones** en las variables\n","$x,y,p,q,u$.\n","\n","\n"],"metadata":{"id":"Wh2BzwPX04e9"}},{"cell_type":"markdown","source":["parametricemos:\n","\n","$$p = u_x( x(\\sigma), y(\\sigma)), q=u_y(x(\\sigma), y(\\sigma)) $$\n","Usamos la regla de la cadena\n","\n","$$ p_\\sigma = u_{xx} x_\\sigma + u_{xy} y_\\sigma = u_{xx} F_p + u_{xy} F_q $$\n","$$ q_\\sigma = u_{yx} x_\\sigma + u_{yy} y_\\sigma = u_{yx} F_p + u_{yy} F_q $$\n","\n","En terminos de $p$, $q$, como $p=u_x , p_x=u_{xx}, p_y=u_{xy}$, y $q=u_y, q_x= u_{yx}, q_y=u_{yy}$. Asumimos continuidad en las segundas derivadas\n","\n","$$ u_{xy} = u_{yx} $$\n","\n","$$p_\\sigma = p_x F_p + p_y F_q \\tag{1} $$\n","$$q_\\sigma = q_x F_p + q_y F_q \\tag{2} $$\n","\n","Somo $u_{xy}=u_{yx}$ entonces $p_y = q_x$.\n","\n","Ahora entonces de $F=F(x,y,u,p,q)$, con la regla de la cadena\n","\n","Con respecto a $x$\n","$$F_x + p F_u + p_x F_p + q_x F_q $$\n","Con respecto a $y$\n","$$F_y + q F_u + p_y F_p + q_y F_q$$\n","\n","Reemplazando (1) y (2) en las ultimas dos ecuaciones (recuerde $p_y=q_x$, y $p_x=q_y$)\n","\n","$$ F_x + p F_u + p_\\sigma = 0 $$\n","$$ F_y + q F_u + q_\\sigma = 0 $$\n","\n","Entonces encontramos las caracteristicas (de estas dos ultimas).\n","\n","$$ \\frac{dp}{d \\sigma } = -F_x - p F_u $$\n","$$ \\frac{dq}{d \\sigma } = -F_y - q F_u $$\n","\n","Concluimos que tenemos las 5 ecuaciones caracteristicas en $x,y,u,p,q$.\n","\n","$$\\begin{cases}  \n","\\frac{d x(\\sigma)}{d \\sigma} = F_p(x,y,u,p,q)\\\\\n","\\frac{d y(\\sigma)}{d \\sigma} = F_q \\\\\n","\\frac{d u(\\sigma)}{d \\sigma} = p P_p + q F_q \\\\\n","\\frac{dp}{d \\sigma } = -F_x - p F_u  \\\\\n","\\frac{dq}{d \\sigma } = -F_y - q F_u\n","\\end{cases} $$\n","\n","Volvamos al ejemplo 2.2.8.\n","Obvservamos que $F_x=F_y=0$, $F_u=-1$\n","Las tres primeras ecuaciones ya  estan en (0). Las ultimas dos son\n","\n","\n","$$ \\frac{dp}{d \\sigma} = p $$\n","$$ \\frac{dq}{d \\sigma} = q $$\n","\n","$$ p = k_1 \\mathrm{e}^{\\sigma} \\quad, \\quad q = k_2 \\mathrm{e}^{\\sigma} $$\n","\n","Volvamos a las ecuaciones (0)\n","$$\\frac{dx(\\sigma)}{d \\sigma} = 2 k_1 \\mathrm{e}^{\\sigma}  \\quad , \\quad \\frac{d y(\\sigma)}{d \\sigma}  = 2 k_2 \\mathrm{e}^{\\sigma} \\quad , \\quad \\frac{du(\\sigma)}{d \\sigma} =2 u $$\n","\n","Resolvamos estas tres ecuaciones\n","\n","$$\\text{for } x(\\sigma) : dx = 2 k_1 \\mathrm{e}^{\\sigma} d \\sigma \\implies x = 2 k_1 \\mathrm{e}^{\\sigma} + k_3  $$\n","\n","$$\\text{for } y(\\sigma) : y = 2 k_2 \\mathrm{e}^{\\sigma} + k_4 $$\n","\n","$$\\text{for } u(\\sigma): \\frac{du}{u} = 2 d\\sigma \\quad , \\quad \\ln |u| = 2 \\sigma + k_5 \\implies u = k_5 \\mathrm{e}^{2 \\sigma} $$\n","\n","Los pasos son\n","\n","* Se comienza con una PDE no lineal de primer orden\n","* Se convierte en 5 ODE (ordinarias de primer orden)\n","* Se resuelven las 5 ODE pero quedan 5 constantes, $k_1, k_2, k_3, k_4, k_5$.\n","\n","Como se halla en valor de estas constantes?\n","Hasta el momento,cuando eran lineales asumiamos una curva inicial\n","$x(\\tau), y(\\tau)$.\n","Bueno y como resolvemos el problema para las nuevas variables (funciones) $p,q$.\n","Definimos lo que llaman\n","\n","**Defincion 2.2.3.2.1** (Characterstic Strips: Cintas caracteristicas)\n","En cada punto de la curva $x = x(\\tau), y=y(\\tau)$, $u=u(\\tau)$, tomemos el plano tangente a la curva\n","\n","$$u - u_0 = p_0(x - x_0) + q_0(y -y_0) $$\n","En cada punto de la caracteristica tenemos un plano tangente, y todos estos planos tangentes se les denomina **characteristic strips** (cintas caracteristicas).\n","\n","Sabemos que\n","\n","$$F(x_0, y_0, u_0, p_0, u_0) = 0  \\tag{3}$$\n","\n","En adicion a los datos $x_0=x_0(\\tau), y_0=y_0(\\tau), u_0=u_0(\\tau)$, entonces\n","en cada punto $(x_0, y_0, u_0)$ tenemos dos curvas correspondientes\n","\n","$$p_0 = p_0(\\tau) \\quad , q_0 = q_0(\\tau) $$\n","A lo largo de las curvas tenemos, usando la regla de la cadena\n","\n","$$ \\frac{d u_0}{d \\tau} =p_0 \\frac{d x_0}{d \\tau} + q_0 \\frac{y_0}{d \\tau} \\tag{4}$$\n","Ademas para resolver el sistema $F(x_0, y_0, u_0, p_0, q_0)=0$ necesitamos que el jacobiano\n","\n","$$ J = \\begin{vmatrix} \\frac{dx_0}{d\\tau} & \\frac{d y_0}{d \\tau} \\\\ \\frac{dF_0}{d p} & \\frac{d F_0}{d q}  \\end{vmatrix}   = \\frac{d x_0}{d \\tau} \\frac{d F_0}{d q} - \\frac{d y_0}{d \\tau} \\frac{d F_0}{dp} \\ne 0. \\tag{5} $$\n","Por el teorema de la funcion implicita.\n","\n","Las ecuaciones (3), (4), (5) se conocemos como **generalized trasnversally conditions** (condiciones transversas generalizadas).\n","\n","Vamos a ver que en caso de ecuaciones quasi-lineales, el sistema Jacobiano de alla es consistente con este problema.\n","\n","$$ F(x,y,u,p,q ) = a(x,y,u) p + b(x,y,u) q - c(x,y,u) = 0$$\n","Este es el sistema quasi-lineal (de las clases de atras)\n","Entonces\n","\n","$$F_p = a(x,y,u) \\quad , \\quad F_q=b(x,y,u) $$\n","entonces $J$ se reduce a\n","\n","$$ \\frac{d x_0}{d \\tau} b - \\frac{dy}{d \\tau} a $$\n","vemos que este Jacobiano coincide con el Jacobiano (clases atras) para el caso quasi-lineal.\n","\n","\n","El algoritmo se convierte en\n","\n","* **Paso #1**: Dado un IVP problem  con datos iniciales $(x_0, y_0, u_0)$ parametrizada por $\\tau$, asumiento $\\sigma=0$,\n","\n","$$\\begin{cases} F(x,y,u,p,q ) = 0 \\\\\n","x_0=x(0, \\tau) \\quad , \\quad y_0 = y(0, \\tau) \\quad , \\quad u_0=u_0(0, \\tau)\\end{cases} $$\n","\n","Necesitamos dos curvas adicionales $(p_0, q_0)$ parametrizadas tambien por $\\tau$, tales que $p_0=p_0(\\tau)$ , $q_0=q_0(\\tau)$ y\n","\n","$$ F(x_0,y_0,u_0, p_0, q_0) = 0 $$\n","$$ \\frac{d u_0}{d \\tau} = p_0 \\frac{d x_0}{d \\tau} + q_0 \\frac{dy_0}{d \\tau} $$\n","Para escogencia de $(p_0, q_0)$ existe una unica solucion. Nosotros no proveemos $p_0, q_0$ (\"a dedo\") sino que ellas deben resolver las ecuaciones de arriba, es decir (3), (4).\n","\n","* **Paso #2**: Se resuelven todas las 5 ecuaciones con las 5 condiciones iniciales.\n","\n","En resumen:\n","\n","* Comenzamos con la PDE y tres condiciones iniciales.\n","* La PDE se convierte en 5 ODEs. El sistema requiere resolver para 5 constantes.\n","* Agregamos las dos condiciones adicionales para $p_0, q_0$ y obtenemos un sistema de 5 ecuaciones algebraicas con 5 incognitas. La solucion de este sistmea me debe producer $u=u(x,y)$, que es la solucion integral.\n","\n","\n","Regresemos a nuestro ejemplo (lo reescribo)\n","\n","**Ejemplo 2.2.9 continuacion del ejemplo 2.2.8**\n","Resuelva el IVP problem\n","\n","$$\\begin{cases}  \n","F(x,y,u, p, q) = p^2 + q^2 - u = 0 \\\\\n","x_0(\\tau) = \\tau \\quad , y_0(\\tau) = 0 \\quad u_0(\\tau) = \\tau\n","\\end{cases} $$\n","\n","\n"],"metadata":{"id":"G0CIlYQl1uQw"}},{"cell_type":"markdown","source":["**Solucion**:\n","Tenemos para usar las condiciones trasversas\n","\n","$$\\frac{du_0}{d \\tau} = 1  \\quad , \\frac{d x_0}{d \\tau} = 1 \\quad , \\quad \\frac{d y_0}{d \\tau} = 0 $$\n","\n","Necestamos  de las ecuaciones (3) y (4)\n","$$p_0^2 + q_0^2 = \\tau  \\tag{6} $$\n","$$1 = p_0 (1) + q_0 (0) = p_0$$\n","De forma que $p_0=1$.\n","Despejando $q_0$ de (6)\n","\n","$$ q_0 = \\pm \\sqrt{\\tau - 1 }  $$\n","Ya tenemos las dos condiciones iniciales que faltaban.\n","\n","$$p_0=1 \\quad , \\quad q_0=\\sqrt{\\tau -1 } $$\n","\n","Estamos listos para resolver las 5 ecuaciones algebraicas para $k_1,k_2,k_3,k_4,k_5$.\n","Las ecuaciones son\n","\n","$$ p = k_1 \\mathrm{e}^{\\sigma} \\quad , \\quad q = k_2 \\mathrm{e}^{\\sigma} \\quad , \\quad u = k_5 \\mathrm{e}^{2 \\sigma} \\quad , x = 2 k_1 \\mathrm{e}^{\\sigma} + k_3 \\quad , \\quad y = 2 k_2 \\mathrm{e}^\\sigma + k_4$$\n","\n","\n","Veamos\n","Como $p_0=1$ entonces $k_1=1$\n","\n","Como $q_0=\\sqrt{\\tau - 1} $ entonces $k_2=\\sqrt{\\tau - 1}$\n","de forma que\n","\n","$$p = \\mathrm{e}^{\\sigma} \\quad , \\quad q = \\sqrt{ \\tau -1} \\mathrm{e}^\\sigma $$\n","\n","Buscamos las soluciones para $x,y,u$\n","\n","$$x_0= 2 k_1 + k_3 $$\n","$$y_0= 2 k_2 + k_4 $$\n","\n","Es decir\n","$$\\tau = 2 + k_3  $$\n","$$0  = 2 \\sqrt{\\tau - 1} + k_4 $$\n","\n","De aca que\n","\n","$$ k_3 = \\tau - 2 \\quad , \\quad k_4 =-2 \\sqrt{\\tau - 1}  $$\n","\n","Como tenemos $k_3, k_4$ resolvemos por $x,y$\n","\n","$$x = 2 \\mathrm{e}^{\\sigma} + \\tau - 2 $$\n","$$y = 2 \\sqrt{\\tau -1} \\mathrm{e}^\\sigma -2 \\sqrt{\\tau -1}= 2 \\sqrt{\\tau -1}(\\mathrm{e}^{\\sigma} - 1) $$\n","\n","Necesitamos invertir por $\\sigma=\\sigma(x,y)$, $\\tau=\\tau(x,y)$. Encontramos $\\tau$ de la primera ecuacion, y en la segunda\n","\n","$$\\tau = x - 2 \\mathrm{e}^\\sigma + 2 $$\n","\n","\n","$$ y = 2 \\sqrt{x - 2 \\mathrm{e}^{\\sigma} + 1}( \\mathrm{e}^{\\sigma} -1) $$\n","\n","Dejamos como tarea hallar la solucion $\\sigma=\\sigma(x,y)$ de esta ultima ecuacion. Esto se obtiene resolviendo un polinomio de grado (3). Pueden usar WolframAlpha, una vez sepa $\\sigma=\\sigma(x,y)$ encuentran que\n","\n","$$u(x,y) = \\tau(x,y) \\mathrm{e}^{2 \\sigma(x,y)}  $$\n","Esta es la solucion.\n"],"metadata":{"id":"8x1R05Wmcn8Z"}},{"cell_type":"code","source":[],"metadata":{"id":"vD-F5srygUCq"},"execution_count":null,"outputs":[]}]}