{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyNUITT4OFto7Zmq6GGSV5SS"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# Solucion a la Ecuacion de Laplace en tres dimensiones.\n","Asumimos una funcion $u(x,y,z)$ que satisface la ecuacion de Laplace con condiciones de frontera en la caja $[0, L_x] \\times [0, L_y] \\times [0, L_z]$.\n","La ecuacion de Laplace es:\n","\n","$$\\nabla^2 u = \\frac{\\partial^2 u}{\\partial x^2} + \\frac{\\partial^2 u}{\\partial y^2} + \\frac{\\partial^2 u}{\\partial z^2} = 0.  \\tag{1} $$\n","\n","Todas las condiciones de frontera son 0, excepto por la condicion en $z=L_z$ donde\n","$$u(x,y,L_z) = \\varphi(x,y). $$\n","\n","Como siempre asumimos separacion de varibles. Es decir\n","\n","$$u(x,y,z) = X(x) Y(y) Z(z). $$\n","Insertamos esto en  (1) y dividmos por $u(x,y,z)$ y obtenemos, como antes\n","\n","$$\\frac{X''(x)}{X(x)}  + \\frac{Y''(y)}{Y(y)} + \\frac{Z''(z)}{Z(z)} = 0. $$\n","Con el mismo argumento que hemos venido usando tenemos que\n","\n","$$ \\frac{X''(x)}{X(x)} = - \\lambda^2  \\quad , \\quad \\frac{Y''(y)}{Y(y)} = -\\mu^2 $$\n","y\n","\n","$$\\frac{Z''(z)}{Z(z)} = \\gamma^2 = \\lambda^2 + \\mu^2 . $$\n","\n","Usamos las condiciones de frontera y encontramos, como antes\n","las siguientes autofunciones con sus respectivos autovalores.\n","\n","$$\\lambda_n = \\frac{m \\pi}{L_x} \\quad , X_n(x) = C_1 \\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} $$\n","$$\\mu_n = \\frac{n \\pi}{L_x} \\quad , Y_n(x) = C_2 \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y} $$\n","\n","Ahora vamos a hallar la solucion en $Z$. La Ecuacion es\n","\n","$$Z''(z) n- \\gamma^2 Z(z) = 0. $$\n","Sabemos que esta ecuacion tiene dos soluciones linealmente independientes que son $\\sinh \\gamma z , \\cosh \\gamma z$\n","La solucion general esta dada por\n","\n","$$Z(z) = C_3 \\sinh \\gamma z + C_4 \\cosh \\gamma z. $$\n","Aplicamos las condiciones de frontera. Como $Z(0)=0$\n","\n","$$Z(0) = C_4=0 $$\n","y\n","ademas\n","\n","$$\\gamma_{mn} = \\sqrt{\\left ( \\frac{ m \\pi}{L_x} \\right )^2 + \\left (\n","    \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 } $$\n","\n","$$Z(z) = C_3 \\sinh \\sqrt{\\left ( \\frac{ m \\pi}{L_x} \\right )^2 + \\left (\n","    \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 } z  $$\n","\n","Sigue\n","* Superposicion\n","* Condicion de frontera en $Z$ para hallar los coeficientes indeterminados.\n","\n","$$u(x,y,z) = \\sum_{m=1}^\\infty \\sum_{n=1}^\\infty  a_{mn} \\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y}   \\sinh \\sqrt{\\left ( \\frac{ m \\pi}{L_x} \\right )^2 + \\left (\n","    \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 } z \\tag{2} $$\n","\n","Para hallar los coeficientes $a_{mn}$ proyectamos la condicion de frontera en $z$ sobre esta solucion.\n","\n","En $z$ tenemos que en $z=L_z$, tenemos que $u(x,y,L_z) = \\varphi(x,y)$.\n","\n","$$\n","u(x,y,L_z) = \\sum_{m=1}^\\infty \\sum_{n=1}^\\infty  a_{mn} \\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y}   \\sinh \\sqrt{\\left ( \\frac{ m \\pi}{L_x} \\right )^2 + \\left (\n","    \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 } L_z = \\varphi(x,y)\n","$$\n","\n","Definamos las autofunciones\n","\n","$$\\varphi_{mn} = \\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} \\sin \\frac{ n \\pi y}{L_y} $$\n","sabemos\n","\n","$$\\langle \\varphi_{mn}, \\varphi_{pq} \\rangle =  \\delta_{mp} \\delta_{nq} \\frac{L_x L_y}{4}. $$\n","\n","Con esto hagamos la proyeccion de $\\varphi(x,y)$ a $\\varphi_{pq}$.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\langle \\varphi(x,y) , \\varphi_{pq} \\rangle &=& \\sum_{m=1}^\\infty \\sum_{n=1}^\\infty a_{mn} \\left \\langle  \\varphi_{mn}\n"," \\sinh \\sqrt{\\left ( \\frac{ m \\pi}{L_x} \\right )^2 + \\left (\n","    \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 } L_z, \\varphi_{pq}\n","\\right \\rangle  \\\\\n","&=& \\sum_{m=1}^\\infty \\sum_{n=1}^\\infty a_{mn}  \\sinh \\sqrt{\\left ( \\frac{ m \\pi}{L_x} \\right )^2 + \\left (\n","    \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 }  L_z \\delta_{mp} \\delta_{nq} \\frac{L_x L_y}{4} \\\\\n","    &=& a_{pq}  \\sinh \\sqrt{\\left ( \\frac{ p \\pi}{L_x} \\right )^2 + \\left (\n","    \\frac{q \\pi}{L_y} \\right )^2 }  \\frac{L_x L_y}{4}\n","\\end{eqnarray}\n","\n","De donde, y cambiano $p \\to m $, $q \\to n$.\n","\n","$$a_{mn} = \\frac{4}{L_x L_y}  \\sinh \\sqrt{\\left ( \\frac{ m \\pi}{L_x} \\right )^2 + \\left (\n","    \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 }   \\int_0^{L_x} \\int_0^{L_y} \\varphi(x,y)\n","    \\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y} dx dy \\tag{3} $$\n","La solucion es la Ecuacion (2), donde $a_{mn}$ esta determinado por la Ecuacion (3).\n","\n","    "],"metadata":{"id":"q6tVRr4XePQO"}},{"cell_type":"code","source":[],"metadata":{"id":"0Q-hoO7zefmw"},"execution_count":null,"outputs":[]}]}