{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyMhiK08CaZyVS8EsT3+blUb"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# Empalme con la clase anterior.\n"],"metadata":{"id":"Sgu626kEIBg-"}},{"cell_type":"markdown","source":["\n","donde $u_n = B_n \\sin nx $ es la $n$ autofuncion. En la practica se normalizan las funciones. Es decir queremos que\n","\n","$$\\| B_n \\sin nx \\| = 1 $$\n","Dos preguntas:\n","\n","1. Por que normalizan (lo explico mas adelante)\n","2. Que es la norma de una funcion?\n","\n","Vamos a comparar el problema en un espacio finito-dimensional (algebra lineal)\n","$$Ax = b $$, done $A$ es matriz y $b$ es vector.\n","con el problema en el espacio inifinito-dimensional\n","$$ L u = f$$.\n","donde $u$ es una funcion, $f$ es una funcion y $L$ es operador diferencial.\n","\n","Para responder la pregunta 2 de arriba definir unos conceptos:\n","\n","**Definicion 4.1.3** (producto interno): Esta es la generalizacion de producto punto en espacios finito dimensionales. Sean $f,g$ funciones reales. Definimos el **producto interno** de $f,g$ como\n","\n","$$\\langle f, g \\rangle = \\int_D w(x) f(x) g(x) dx $$\n","con $w(x)>0$.\n","\n","Si tuvieramos complejos.\n","### Numeros complejos.\n","* Numeros naturales $\\mathbb{N}$ y el cero  $0,1,2, \\cdots $\n","* Numeros enteros negativos $\\mathbb{Z}^{-}$: Solucion de $x + n=0$, $n \\in \\mathbb{N}$.\n","* Numeros enteros $ \\mathbb{Z} = \\mathbb{N} \\cup \\{ 0 \\} \\cup \\mathbb{Z}^{-}$\n","* Numeros racionales $\\mathbb{Q}$. Solucion de $ax=b$, $a,b \\in \\mathbb{Z}, a \\ne 0$.\n","* Numeros irracionales $\\mathbb{I}$. Solucion de $x^2 -a = 0$, $a \\in \\mathbb{N}$.\n","Aca no estan todos, falta $\\pi$, $\\mathrm{e}$, etc.\n","\n","* Los reales $\\mathbb{R}=\\mathbb{Q} \\cup \\mathbb{I}$.\n","* Los imaginarios\n","$$x^2 + 1 = 0 $$\n","La solucion es\n","\n","$$x = \\pm \\sqrt{-1} = \\pm \\mathrm{i} $$\n","\n","* Los complejos :\n","Sean $a,b \\in \\mathbb{R}$ reales. Entonces $z= a + \\mathrm{i} b$ es un numero complejo.\n","\n","$$\\mathbb{C} = \\{ z | z = a + \\mathrm{i} b \\quad , \\quad a,b \\in \\mathbb{R} \\} $$\n","\n","Los complejos se pueden graficar. Grafico a mano alzada.\n","\n","El **conjugado** de $z=a + \\mathrm{i}b$ es $\\overline{z} = a - \\mathrm{i} b$.\n","\n","La ecuacion de Euler\n","\n","$$\\mathrm{e}^{\\mathrm{i} \\theta}=  \\cos \\theta + \\mathrm{i} \\sin \\theta \\tag{1} $$\n","Se puede verificar usando series de Taylor.\n","\n","De la ecuacion (1) con $\\pm \\mathrm{i} \\theta$ encuentra\n","\n","$$\\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} \\theta}=  \\cos \\theta - \\mathrm{i} \\sin \\theta \\tag{2} $$\n","\n","Suamando (1) + (2) y dividiendo por 2 encontramos\n","\n","$$\\cos \\theta = \\frac{\\mathrm{e}^{\\mathrm i \\theta} + \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} \\theta}}{2} $$\n","\n","restando (1) - (2) y dividiendo por $2 \\mathrm{i}$ encontramos\n","\n","$$\\sin \\theta = \\frac{\\mathrm{e}^{\\mathrm i \\theta} - \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} \\theta}}{2 \\mathrm{i} } $$"],"metadata":{"id":"GYc5ePefpogH"}},{"cell_type":"markdown","source":["Extendamos el producto interno a funciones de valor complejo. Es decir\n","$f(x) = a  g(x) + \\mathrm{i} h(x) $\n","donde $g, h: A \\subset \\mathbb{R} \\to \\mathbb{R}$ son funciones reales.\n","\n","En este caso definimos el producto interno como\n","\n","$$\\langle f, g \\rangle = \\int_D w(x) f(x) \\overline{g(x)} dx $$\n","Se conjunga el $g$. Por ejemplo\n","\n","$$\\langle f, g \\rangle = \\int_D w(x) f(x) \\overline{\\lambda g(x)} dx\n","\\langle f, g \\rangle = \\overline{\\lambda} \\int_D w(x) f(x) \\overline{ g(x)} dx $$\n","\n","El producto interno tiene las siguientes propiedades. Son faciles de probar\n","\n","* Distributiva en ambas componentes\n","$$\\langle f + g, h \\rangle = \\langle f, h \\rangle + \\langle g, h \\rangle  $$\n","$$\\langle f , g + h \\rangle = \\langle f, g \\rangle + \\langle f, h \\rangle  $$\n","\n","* Homogenea. Sea $\\lambda \\in \\mathbb{C}$.\n","$$\\langle \\lambda f , g \\rangle = \\lambda \\langle f, g \\rangle  $$\n","$$\\langle  f , \\lambda g \\rangle = \\overline{\\lambda} \\langle f, g \\rangle  $$\n","\n","**Definicion 4.1.4** (Norma de una funcion): Sea $f$ una funcion integrable. Entonces\n","$$\\| f \\| = \\sqrt{\\langle f, f \\rangle } $$\n","\n","**Definicion 4.1.5** (ortogonal): dOS FUNCIONES $f,g$ integrables son ortogoanles si\n","\n","$$\\langle f, g \\rangle = 0 $$\n","\n","**Ejemplo 4.1.2**: Muestre que las auto-funciones del operador SLO (clase anterior) son ortogonales.\n","\n","**Solucion**: Recuerden de la clase anterior que las autofunciones del SLO son\n","\n","$$u_n(x) = \\sin n x \\quad , \\quad x \\in [0, \\pi] \\quad , \\quad n=1,2, \\cdots $$\n","Debemos asumir $i \\ne j$ y tomar dos funciones de este espacio\n","Verificamos que $\\langle \\sin i x , \\sin j x \\rangle = 0$.\n","La unica funcion es que es ortogonal a sisma es $f(x)=0$.\n","Veamos. Asumimos $w=1$.\n","\n","$$\\langle \\sin ix , \\sin j x \\rangle =\\int_0^\\pi \\sin (ix) \\sin (jx) dx \\tag{3}$$\n","Usamos la siguiente identidad trigonometrica.\n","\n","$$\\sin ix \\sin jx = \\frac12 [ \\cos ( (i-j)x) - \\cos ( (i+j)x] $$\n","\n","La integral (3) se resuelve como sigue\n","$$\\langle \\sin ix , \\sin j x \\rangle =\\frac12 \\int_0^\\pi \\sin (ix) \\sin (jx) dx = \\frac12 \\int_0^\\pi \\cos [ (i-j)x] - \\cos[ (i+j) x] dx = \\left .\\frac{\\sin[(i-j)x}{i-j} - \\frac{\\sin[ (i+j) x}{i+j} \\right |_0^\\pi = 0.$$\n","\n","Es decir que las autofunciones $\\sin nx$ son ortogonales.\n","\n","**Definicion 4.1.6**(operador adjunto): Sea $L$ un operador lineal (diferencial) entonces el **adjunto** de $L$ se define como $L^*$ tal que\n","\n","\n","$$\\langle Lu, v \\rangle = \\langle u, L^* v \\rangle $$\n","para todo $u$ en el dominio de $L$ y $v$ en el dominio de $L^*$.\n","\n","\n","Esta definicion es como la extension de la traspuesta de una matriz pero ahora para operadores.\n","\n","**Ejemplo 4.1.3** (operador adjunto):\n","Asumamos\n","\n","$$\n","\\begin{cases}\n","Lu = \\frac{du}{dx}  \\quad , \\quad x \\in [0, 1] \\\\\n","u(0) = 2 u(1) \\quad , \\quad \\text{condicion de frontera}\n","\\end{cases}\n","$$\n","Encuentre el operador adjunto $L^*$\n","\n","Los operadores adjuntos diferenciales se hallan por **integracion por partes**.\n","\n","$$\\langle u, v \\rangle = \\int_0^1 u(x) v(x) dx $$\n","Entonces\n","\n","La idea se expresa en la siguiente cadena de ecuaciones.\n","\\begin{eqnarray}\n","\\langle Lu, v \\rangle\n","\\\\ \\vdots  \\\\\n","\\\\ \\vdots  \\\\\n","\\\\ \\vdots  \\\\\n","\\\\ \\vdots  \\\\\n","\\langle u, L^*v \\rangle\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Veamos\n","\\begin{eqnarray}\n","\\langle Lu, v \\rangle &=& \\int_0^1 u'(x) v(x) dx \\\\\n","&=& u(1) v(1) - u(0) v(0) - \\int_0^1 u(x) v'(x) dx \\quad , \\quad \\text{integracion por partes } \\\\\n","&=& u(1) v(1) - 2 u(1) v(0) -  \\int_0^1 u(x) v'(x) dx \\\\\n","&=& u(1) ( v(1) - 2 v(0)) -  \\int_0^1 u(x) v'(x) dx \\\\\n","&=& u(1) ( v(1) - 2 v(0)) - \\langle u, L^* v \\rangle\n","\\end{eqnarray}\n","donde defino\n","\n","$$L^*v = - \\frac{dv}{dx} $$\n","Es decir\n","\n","$$\\langle Lu, v \\rangle = \\langle u, L^* v \\rangle + u(1) (v(1)- 2 v(0)) $$\n","\n","Para hacer $\\langle Lu, v \\rangle = \\langle u, L^* v \\rangle $ necesitamos que el termino adicional sea 0. Es decir $v(1) = 2 v(0)$.  Entonces obtenemos\n","el problema **dual**\n","\n","$$\n","\\begin{cases}\n","L^* v = -\\frac{dv}{dx} \\\\\n","v(1) = 2 v(0) \\quad , \\quad \\text{condicion de frontera}\n","\\end{cases}\n","$$\n","En general, luego de hacer integracion por partes\n","\n","$$\\langle L u, v \\rangle = J(u,v) + \\langle u , L^* v \\rangle $$\n","donde $J(u,v)=0$ son las condiciones de frontera. En el ejemplo anterior\n","$$J(u,v) = u(1) ( v(1) - 2 v(0)) = 0 $$\n","\n","**Ejemplo 4.1.4** (derivadas de segundo orden).\n","Considere el siguiente SLP:\n","\n","$$\n","\\begin{cases}\n","Lu = a_2 (x) \\frac{d^2 u}{dx^2} + a_1(x) \\frac{du}{dx} + a_0(x) u \\\\\n","\\alpha_1 u(a) + \\beta_1 \\frac{d u(x)}{dx} = 0 \\quad , \\quad\n","\\alpha_2 u(b) + \\beta_2 \\frac{du(b)}{dx} = 0 \\quad , \\quad \\text{condiciones de bordo}\n","\\end{cases}\n","$$\n","Encuentre el operador **adjunto**.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\langle Lu, v \\rangle &=& \\int_a^b  [a_2(x) u''(x) + a_1(x) u'(x) + a_0(x) u(x)] v(x) \\\\\n","&=&  \\int_a^b  a_2(x) v(x) u''(x) + a_1(x) v(x) u'(x) + a_0(x) v(x)  u(x) \\\\\n","\\end{eqnarray}\n","La integracion por partes, la vamos a hacer \"por partes\" (valga la redundancia). Primero trabamos el termino en $u''(x)$.\n","\n","1. El termino $u''(x)$\n","\\begin{eqnarray}\n","\\int_a^b [ a_2(x) v(x)] u''(x) dx &=& \\left . [a_2(x) v(x)] u'(x) \\right |_a^b - \\int_a^b u'(x) [ a_2(x) v(x)]' dx  \\\\\n","&=& \\left . [a_2(x) v(x)] u'(x) \\right |_a^b -  \\left .[a_2(x) v(x)]' u(x) \\right |_a^b  + \\int_a^b [a_2(x) v(x)]'' u(x) dx \\tag{4}\n","\\end{eqnarray}\n","\n","2. El termino $u'(x)$\n","\n","$$\\int_a^b [a_1(x) v(x)] u'(x) dx = \\left . [a_1(x) v(x) u(x)] \\right |_a^b - \\int_a^b [a_1(x) v(x)]' u(x) dx \\tag{5} $$\n","\n","3. El termino en $u(x)$ no hay que tocarlo.\n","\n","$$\n","\\int_a^b a_0(x) v(x) u(x) dx   =   \\int_a^b a_0(x) v(x) u(x) dx  \\tag{6}\n","$$\n","Ahora de (4)+(5)+(5)\n","\n","$$\\langle Lu, v \\rangle = J(u,v) + \\int_a^b [ [a_2(x) v(x)]'' -[a_1(x) v(x)]' + a_0(x) ] u(x)  = J(u,v ) + \\langle u, L^* v \\rangle. $$\n","Donde\n","\n","$$J(u,v ) =   \\left .[a_2(x) v(x)]' u(x) \\right |_a^b  +  \\left . [a_1(x) v(x) u(x)] \\right |_a^b $$\n","Conclusion el operador adjunto, junto con sus condiciones de frontera\n","\n","$$ \\begin{cases}\n","L^* v = \\frac{d^2 }{dx^2}[ a_2(x) v(x)] - \\frac{d}{dx} [ a_1(x) v(x)] + a_0(x) v(x) \\\\\n","J(u,v ) = 0  \\quad , \\quad \\text{condiciones de borde}\n","\\end{cases} $$\n","\n","Definamos operadores **autoadjuntos** (es la generalizacion de matrices simetricas a funciones)\n","\n","**Definicion 4.1.7** (operador autoadjunto, Hermitian). Un operador $L$ es autoadjunto si $L=L^*$.\n","\n","Tarea: Dejamos al estudiante probar que el operador Sturm-Liouville es auto-adjunto con condiciones de bordo\n","\n","$$J(u,v) = p(x) \\left . \\left (  \\frac{du}{dx} v(x) - \\frac{dv}{dx} u(x) \\right  ) \\right |_a^b  $$\n","\n","Por que es importante que un operador sea auto-adjunto? Lo vemos en el siguiente teorema.\n","\n","**Teorema 4.1.1** (teorema espectral de operadores autoadjuntos): Si $L$ es autoadjunto sus autovalores son **reales** y las autofunciones son **ortogonales**.\n","\n","**Prueba**: Asuma que $\\lambda_j$ es un autovalore de $L$ con autovector $u_j$.\n","Es decir $L u_j = \\lambda_j u_j$.  Sin perdida de generalidad podemos asumir que $\\| u_j \\|=1$.\n","\n","1. Primero\n","Veamos ahora la siguiente forma cuadratica\n","\n","$$\\langle L u_j, u_j \\rangle = \\langle u_j, L^* u_j \\rangle = \\langle u_j , L u_j \\rangle = \\langle u_, \\lambda_j u_j \\rangle = \\overline{\\lambda_j} \\langle u_j , u_j \\rangle =  \\overline{\\lambda_j}  \\tag{7} $$\n","\n","De otro lado\n","\n","$$\\langle L u_j , u_j \\rangle = \\langle \\lambda u_j, u_j  \\rangle = \\lambda_j \\langle u_j, u_j \\rangle = \\lambda_j \\tag{8} $$\n","\n","De (7)=(8) tenemos que $\\lambda_j = \\overline{\\lambda_j}$.\n","\n","Si un complejo es igual a su conjugado, el numero es real: Si $a,b \\in \\mathbb{R}$\n","\n","$$a + \\mathrm{i} b = a - \\mathrm{i} b \\implies 2 \\mathrm{i} b = 0 \\implies b = 0  $$\n","O sea que $\\lambda_j \\in \\mathbb{R}$."],"metadata":{"id":"naqktxR-vauq"}},{"cell_type":"markdown","source":["2. Provemos que si $u,v$ son dos autofunciones corrspondientes a $\\lambda_1 \\ne \\lambda_2$, Entonces \\langle u , v \\rangle = 0.$\n","\n","$$\\langle Lu, v \\rangle = \\langle \\lambda_1 u, v \\rangle = \\lambda_1 \\langle u , v \\rangle  \\tag{9}$$\n","\n","Ahora\n","$$\\langle Lu, v \\rangle = \\langle u, L^*v \\rangle = \\langle u, Lv \\rangle  = \\langle u, \\lambda_2 v \\rangle = \\lambda_2 \\langle u, v \\rangle \\tag{10} $$\n","\n","De (9)-(10)\n","\n","$$ (\\lambda_1 - \\lambda_2) \\langle u , v \\rangle = 0 $$\n","pero como $\\lambda_1 \\ne \\lambda_2$, $\\lambda_1 - \\lambda_2 \\ne 0$, dividimos por esto\n","\n","$$ \\langle u , v \\rangle = 0. $$\n","Es decir $u$ es ortogonal a $v$. $u \\perp v$.\n"],"metadata":{"id":"7OKHwGlo_ydc"}},{"cell_type":"markdown","source":[],"metadata":{"id":"Ix-cR17lpkyV"}}]}