{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyM78F2CeeSb4gmeHeloLUUS"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# De la clase anterior\n","\n"],"metadata":{"id":"FSB0BA2BKXGq"}},{"cell_type":"markdown","source":["## Funcion de Green para la ecuacion de onda.\n","\n","Debemos resolver\n","\n","$$u_{tt} - c^2 u_{xx} = F(x,t) $$\n","con condiciones iniciales homogeneas\n","\n","$$u(x,0) = 0 \\quad , \\quad u_t(x,0) = 0  $$\n","y de frontera\n","\n","$$u(\\pm \\infty, t) = 0. $$\n","\n","La funcion de Green se calcula de la ecuacion\n","\n","$$G_{tt} - c^2 G_{xx} = \\delta(x-\\xi) \\delta(t - \\tau) $$\n","$G= G(x, t; \\xi, \\tau) $.\n","\n","Los pasos son\n","1. Transformada de Fourier de $x$ a $k$.\n","\n","$$ \\hat{G}_{tt} + c^2 k^2 \\hat{C} dt = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi} \\delta(t-\\tau). \\tag{4} $$\n","\n","2. Resolvemos la ecuacion homogenea. Es decir $t \\ne \\tau$.\n","\n","$$\\hat{G}_{tt} + c^2 k^2 \\hat{G} = 0 . $$\n","Esta ecuacion tiene dos soluciones y a la hemos hecho antes.\n","\n","$$\\hat{G}(k, t; \\xi, \\tau) = A(k, \\xi, \\tau) \\cos(ck(t - \\tau)) +\n","B(k, \\xi, \\tau) \\sin(ck(t - \\tau)). \\tag{5} $$\n","\n","Dejo como tarea explicar por que el cambio de $t$ a $t-\\tau$ no afecta el resultado de la ecuacion.\n","\n","3. Imponemos las condiciones iniciales.\n","De la misma forma que hicimos en la ecuacion de calor, integramos sobre un intervalo pequenho $(\\tau-\\epsilon, \\tau+ \\epsilon)$.\n","Integramos la Ecuacion (4).\n","\n","\n","\n","$$ \\int_{\\tau-\\epsilon}^{\\tau+\\epsilon} \\hat{G}_{tt} dt + \\int_{\\tau-\\epsilon}^{\\tau+ \\epsilon} c^2 k^2 \\hat{G} dt = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi} $$\n","\n","La segunda integral es 0 en el limite $\\lim_{\\epsilon \\to 0}$ por que $\\hat{G}$ es continua.\n","\n","La primea integral y el ultimo termino producen\n","\n","$$\\hat{G}_t(k , \\tau^+) - \\hat{G}(k, \\tau^-)  = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi}. \\tag{6}$$\n","La expresion del medio es 0 por causalidad. Es decir $\\hat{G}(k, \\tau^-)=0$.\n","Tenemos encones que\n","\n","$$ \\hat{G}_t(k , t=\\tau) = \\frac{1}{2 \\pi} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi}.$$\n","Ahora bien de la Ecuacion (5) con $t = \\tau$\n","\n","En $t = \\tau$ ocurre que\n","$$\\hat{G}(k, t=\\tau; \\xi)=0 $$\n","\n","Reemplazando $t=\\tau$ en (5)\n","\n","$$\\hat{G}(k, t=\\tau; \\xi, ) = A(k, \\xi, \\tau)   = 0  $$\n","O sea que $A=0$, y  de la Ecuacion (5)\n","tomando la derivada y de $A=0$,\n","\n","$$ \\hat{G_t}(k, t=\\tau, \\xi) =  B(k, \\xi, \\tau) = B(k, \\xi , \\tau) c k \\cos(0) = B(k \\xi, \\tau) c k$$.\n","Se postpne esta prueba para la proxima clase.\n","De aca y  la Ecuacion (6)\n","\n","$$B(k, \\xi, \\tau) = \\frac{1}{2 \\pi c k} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi}. $$\n","\n","La solucion, de $(5) $ y como $A=0$.\n","\n","$$\\hat{G}(k, t; \\xi, \\tau) = \\frac{1}{2 \\pi ck} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} k \\xi} \\sin (c k ( t- \\tau)). $$\n","\n","El problema es que esta solucion esta en el dominio del numero de onda $k$ y la necesitamos en $x$.\n","\n","Debemos tomar la **transformada inversa** para regresar de $k$ a $x$.\n","\n","Es decir\n","\n","$$G(x, t; \\xi, \\tau) = \\frac{1}{2 \\pi c} \\int_{-\\infty}^\\infty \\frac{\\sin[c k ( t - \\tau)]}{k} \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} k(x - \\xi)} d k  $$\n","\n","Esta integral no es trivial. En el Apendice D la resuelvo.\n","La solucion es\n","\n","$$G(x, t ; \\xi , \\tau) = \\frac{1}{2c}\n","\\left (\n","    H \\left (x - (\\xi - c(t - \\tau)) \\right )\n","    - H \\left (x - (\\xi + c(t - \\tau)) \\right )\n","    \\right ) $$\n","\n","\n","A parte de esto la solucion debe ser causal. Es decir que antes $\\tau$ no hay nada. Debe ser multiplicada por $H(t - \\tau)$. El resultado es entonces\n","\n","\n","$$G(x, t ; \\xi , \\tau) = \\frac{1}{2c} H(t - \\tau)\n","\\left (\n","    H \\left (x - (\\xi - c(t - \\tau)) \\right )\n","    - H \\left (x - (\\xi + c(t - \\tau)) \\right )\n","    \\right ) $$\n","\n","\n","La interpretacion de esto. Si asumimos que la fuente en tiempo y espacio es 0, tenemos $\\xi=0, \\tau=0$.\n","\n","$$G(x, t ; \\xi , \\tau) = \\frac{1}{2c} H(t - \\tau)\n","\\left (\n","    H \\left (x  + c t) \\right )\n","    - H \\left (x -  ct \\right )\n","    \\right ) $$\n","\n"],"metadata":{"id":"wSli0ZkoVz4w"}},{"cell_type":"markdown","source":["# Separacion de variables de la ecuacion de calor en dos dimensiones espaciales.\n","\n","El problema que queremos resolver es\n","\n","$$\n","\\begin{cases}\n","u_t - \\alpha ( u_{xx} + u_{yy}) = 0 \\quad , \\quad \\text{PDE} \\tag{7}\\\\\n","u(0, y, t) = u(L_x, y, t) = u(x, 0, t) = u(x, L_y, 0) = 0 \\quad , \\quad \\text{condiciones de frontera} \\\\\n","u(x,y,0) = \\varphi(x,y)  \\quad , \\quad \\text{condicion inicial}\n","\\end{cases}\n","$$\n","\n","Por separacion de variables tenemos\n","\n","$$u(x,y,t) = X(x) Y(y) T(t).  $$\n","\n","\n","Sustituimos esto en la ecuacion de Calor (7) y  obtenemos\n","\n","\n","$$X(x) Y(y) T'(t) = \\alpha ( X''(x) Y(y) T(t) + X(x) Y''(y) T(t))  $$\n","\n","Ahora dividimos por $u(x,y,t)=X(x) Y(y) T(t)$ y obtenemos\n","\n","$$\\frac{T'(t)}{\\alpha T(t)}  = \\frac{X''(x)}{X(x)} + \\frac{Y''(y)}{Y(y)}. \\tag{8} $$\n","\n","\n","Ahora , el termino de la izquierda debe ser constante por que no existe funcion que sea de $t$ igual a funcion que sea de $x,y$ en todas partes,excepto por una constante.\n","\n","$$\\frac{T'(t)}{\\alpha T(t)}= -\\lambda^2 $$.\n","\n","De igual forma, si separamos $X(x)$ y $Y(y)$ de la Ecuacion (8) encontramos que\n","\n","$$\\frac{X''(x)}{X(x)} = -\\mu^2  \\quad , \\quad \\frac{Y''(y)}{Y(y)} = - \\gamma^2  $$\n","\n","De la Ecuacion (8) tenemos que\n","\n","\n","$$\\mu^2 + \\gamma^2 = \\lambda^2.  \\tag{9} $$\n","Para reducir variables odemos decir que $\\gamma^2 = \\lambda^2 - \\mu^2$ y escribir\n","\n","$$\\frac{X''(x)}{X(x)} = -\\mu^2  \\quad , \\quad \\frac{Y''(y)}{Y(y)} = \\mu^2 - \\lambda^2   $$\n","\n","Debemos resolver estas dos ecuaciones ordinarias. Primero por $X(x)$.\n","\n","$$X''(x) + \\mu^2 X(x) = 0. $$\n","Las soluciones de esto\n","\n","$$X(x) = C_1 \\cos \\mu x + C_2 \\sin \\mu x $$\n","Ahora aplicamos condiciones de frontera.o\n","$$u(0, y, t) = X(0) Y(y) T(t) = 0  $$\n","o sea $X(0)=0$ (para evitar la solucion trivial)\n","\n","$$X(0) = C_1 = 0, $$\n","De froma que\n","\n","$$X(x) = C_2 \\sin \\mu x.   $$\n","La otra condicion de frontera es $X(L_x)=0$ (evitando soluciones triviales).\n","\n","$$ X(L_x) = C_2 \\sin \\mu L_x = 0$$.\n","Esto implica un conjunto infinito de soluciones, pues $\\mu L_x = m \\pi$.\n","Entonces\n","\n","$$\\mu = \\mu_m = \\frac{m \\pi}{L_x}  $$\n","conjunto infinito de **autovalres** del operador SLO.\n","\n","Paremos aca por un momento y vamos a la ecuacion en $Y(x)$.\n","\n","$$Y''(y) + (\\lambda^2 - \\mu^2) Y(y) = 0. $$\n","con $\\lambda^2 - \\mu^2 = \\gamma^2 > 0 $.\n","\n","La solucion es\n","$$Y(y) = C_3 \\cos \\gamma y +  C_4 \\sin \\gamma y .$$\n","Usando las condiciones de frontera en $Y$ encontramos que\n","\n","$$Y(0) = C_3 = 0. $$\n","y\n","\n","$$Y(y) = C_4 \\sin \\gamma. $$\n","Ahora usando  $Y(L_y)=0$, encontramos que\n","\n","$$Y(y) = C_4 \\sin \\gamma L_y = 0 $$\n","de forma que $\\gamma L_y = n \\pi$ (un conjunto infinito de autovalores)\n","\n","$$ \\gamma = \\frac{n \\pi}{L_y}. $$\n","\n","Ahora bien, de  la Ecuacion (9) encontramos\n","\n","$$\\lambda_{mn}^2 = \\bigg ( \\frac{m \\pi}{L_x} \\bigg )^2 + \\bigg ( \\frac{n \\pi}{L_x} \\bigg )^2 $$\n","\n","Retornemos a la ecuacion en tiempo.\n","\n","$$\\frac{T'(t)}{\\alpha T(t)} = - \\lambda^2 $$\n","Esta tiene una solucion exponencial\n","\n","$$T(t) = C_5 \\mathrm{e}^{- \\alpha \\lambda^2 t} $$\n","es decir\n","\n","$$T(t) = C_5 \\mathrm{e}^{-\\alpha \\left [ \\left ( \\frac{m \\pi}{L_x} \\right)^2+  \\left ( \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 \\right ] t} $$\n","\n","Ahora si usamos superposicion.\n","\n","$$u(x,y,t) = \\sum_{m=0}^{\\infty} \\sum_{n=0}^{\\infty} a_{mn}\n","\\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y}  \n"," \\mathrm{e}^{-\\alpha \\left [ \\left ( \\frac{m \\pi}{L_x} \\right)^2+  \\left ( \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 \\right ] t}\n","$$\n","\n","Como hicimos en la clase anterior, definimos las auto-funciones ortogonales\n","\n","$$\\varphi_{mn} = \\sin \\frac{m \\pi x}{L_x}  \\cos \\frac{n \\pi y}{L_y} $$\n","\n","Ahora la condicion inicial $t=0$ produce\n","\n","$$u(x,y, t=0) = \\varphi(x,y) = \\sum_{m=0}^{\\infty} \\sum_{n=0}^{\\infty} a_{mn}\n","\\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y}.  \\tag{10}  $$\n","\n","El $a_{mn}$ como lo hicimos en la clase anterior se halla por el hechode que\n","$\\langle \\varphi_{mn}, \\varphi_{pq} \\rangle = \\delta_{mp} \\delta_{nq} \\frac{L_x}{2} \\frac{L_y}{2}$.\n","\n","El metodo\n","1. Tomamos el producto interno (proyeccion) de $10$ con $\\varphi_{pq}$.\n","2. Los dos deltas de Kronecker, eliminan las funciones y nos dan los coeficientes $a_{pq}$ en terminos de $L_x, L_y$. Cambiamos $p \\to m$, $q \\to n$ y obtenemos\n","\n","$$ a_{mn} = \\frac{4}{ L_x L_y} \\langle \\varphi, \\varphi_{mn} \\rangle =\n"," \\frac{4}{L_x L_y}= \\int_{-\\infty}^\\infty \\int_{-\\infty}^\\infty \\varphi(x,y)\n"," \\sin \\frac{ m \\pi x }{L_x} \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y} dx dy$$\n","\n","La soluciones es entonces:\n","\n","\n","$$u(x,y,t) = \\sum_{m=0}^{\\infty} \\sum_{n=0}^{\\infty} a_{mn}\n","\\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y}  \n"," \\mathrm{e}^{-\\alpha \\left [ \\left ( \\frac{m \\pi}{L_x} \\right)^2+  \\left ( \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 \\right ] t}\n","$$\n","con\n","\n","$$ a_{mn} = \\frac{4}{ L_x L_y} \\langle \\varphi, \\varphi_{mn} \\rangle =\n"," \\frac{4}{L_x L_y}= \\int_{-\\infty}^\\infty \\int_{-\\infty}^\\infty \\varphi(x,y)\n"," \\sin \\frac{ m \\pi x }{L_x} \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y} dx dy$$\n"],"metadata":{"id":"f8ACJhgBNFPl"}}]}