{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyMa6kpW1IEiIpnVS0j6jE5N"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# Solucion a la ecuacion de calor en el intervalo $x \\in [-L/2, L/2]$.\n","**Ejemplo 4.3.2**: Asuma el problema\n","\n","$$\n","\\begin{cases}\n","u_t - \\alpha u_{xx} = 0   \\quad , \\quad \\text{ecuacion de calor} \\\\\n","u(x,0) = \\delta(x) \\quad , \\quad \\text{condicion inicial} \\\\\n","u(-L/2, t) = 0 \\quad , \\quad L(L/2, t) = 0 \\quad , \\quad \\text{condiciones de frontera}\n","\\end{cases}\n","$$\n","\n","Piense en una barra de calor en el intervalo $[-L/2, L/2]$. Este problema es un poco mas dificil que el problema en $[0, L/2]$.\n","\n","El $\\delta(x)$ se llama delta de Dirac (Paul Dirac). Este lo estudiamos en detalle en la proxima seccion. Solo, por ahora, debemos entender que este delta tiene el siguiente efecto\n","\n","$$\\langle \\varphi(x), \\delta(x) \\rangle = \\varphi(0). $$\n","\n","Usamos los mismos pasos de separacion de variables\n","\n","$$u(x,t) = F(x) G(t) $$\n","de donde\n","\n","$$u_t(x,t) = F(x) G'(t)  \\quad , \\quad u_{xx}(x,t) = F''(x) G(t) $$\n","\n","De la ecuacion de calor encontramos\n","\n","$$F(x) G'(t) = \\alpha F''(x) G(t) $$\n","reorganizando\n","\n","$$ \\frac{F''(x)}{F(x)} = \\frac{1}{\\alpha} \\frac{G'(t)}{G(t)} = k $$\n","\n","De aca salen dos ecuacions ODE\n","\n","$$F''(x) = k F(x) \\quad, \\quad G'(t) = k \\alpha G(t). $$\n","\n","Como hemos hecho antes consideramos 3 casos\n","\n","1. $k=0$. Entonces $F''(x) = k F(x)=0$.\n","\n","$$ F(x) = C_1 + C_2 x $$\n","\n","Aplicamos las condiciones de frontera.\n","$u(\\pm L/2, t) = F(\\pm L/2) G(t) = 0$.\n","Asumiendo que $G(t) \\ne 0$.\n","\n","$$ C_1 - \\frac{C_2 L}{2} = 0 $$\n","$$ C_1 + \\frac{C_2 L}{2} = 0 $$\n","Sumamos estas dos ecuaciones y $2C_1 = 0$ o sea que $C_1 =0$, reemplazando esto en cualquiera de las dos ecuaciones encontramos que $C_2=0$. La solucion es la trivial $u(x,t)=0$. No deseada.\n","\n","2. $k>0$. Asummimos $k= \\lambda^2$, con $\\lambda \\in \\mathbb{R}$. En este caso tenemos las dos ecuaciones\n","\n","$$F''(x) = \\lambda^2 F(x) \\quad , \\quad G'(t) = \\lambda^2 \\alpha G(t) $$\n","\n","Al resolver la primera encontramos $(D- \\lambda)(D + \\lambda) F=0$ donde $D=d/dx$.\n","La solucion general es\n","\n","$$F(x) = C_1 \\mathrm{e}^{\\lambda x} + C_2 \\mathrm{e}^{-\\lambda x}. $$\n","Aplicamos las condiciones de bordo\n","\n","$$F(x) = C_1 \\mathrm{e}^{-\\lambda L/2} + C_2 \\mathrm{e}^{\\lambda L/2}=0. \\tag{1} $$\n","$$F(x) = C_1 \\mathrm{e}^{\\lambda L/2} + C_2 \\mathrm{e}^{-\\lambda L/2}=0. \\tag{2} $$\n","\n","Si sumamos estas ecuaciones encontramos que\n","\n","$$2(C_1 + C_2) \\cosh(\\lambda L/2) = 0. $$\n","Como $\\cosh(\\lambda L/2) \\ne 0 $\n","$C_1 + C_2 = 0$.\n","De forma que $C_1 = -C_2$ y reemplazamos en la ecuacion\n","\n"],"metadata":{"id":"yrHhMopj398Y"}},{"cell_type":"markdown","source":["Reemplazmos esto en la (2)\n","\n","$$C_ 1 \\mathrm{e}^{\\lambda L/2} - C_1 \\mathrm{e}^{-\\lambda L/2} = C_1 ( \\mathrm{e}^{\\lambda L/2} - \\mathrm{e}^{-\\lambda L/2} = 2 C_1 \\sinh (\\lambda L/2)=0.$$\n","De nuevo (tarea para esta semana). Porbar que esto ocurre  solo para $\\lambda=0$. O sea $k=0$. Este caso ya lo excluimos.\n","\n","3. $k<0$. Escribimos $k=-\\lambda^2$.\n","Tenemos la ecuacion $(D^2 + \\lambda^2)F =0 $, $D=d/dx$. Las soluciones son complejas.\n","\n","$$F(x) = C_1 \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} \\lambda x} + C_2 \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} \\lambda x} $$\n","\n","Tarea: Muestre que esto tambien se puede escribir en terminos de ecuaciones trigonometrica.\n","\n","$$F(x) = C_1 \\cos \\lambda x + C_2 \\sin \\lambda x $$\n","\n","En este momento es donde las condiciones de frontera no ayudan mucho. Veamos\n","\n","$$C_1 \\cos \\left ( \\lambda \\left ( \\frac{-L}{2}  \\right )   \\right )\n","+ C_2 \\sin \\left ( \\lambda \\left ( \\frac{-L}{2}  \\right )  \\right ) =0  \\quad , \\quad \\text{ en  } x=-\\frac{L}{2}  $$\n","\n","$$C_1 \\cos \\left ( \\lambda \\left ( \\frac{L}{2}  \\right )   \\right )\n","+ C_2 \\sin \\left ( \\lambda \\left ( \\frac{L}{2}  \\right )  \\right ) =0  \\quad , \\quad \\text{ en  } x=\\frac{L}{2}  $$\n","\n","Resolver esta ecuacion no es facil. La razon por la cual as cosas funcionaron bien antes es por que $\\sin 0 = 0$. Entonces vamos a hacer un cambio de variable\n","\n","$$\\hat{x} = x + \\frac{L}{2}. $$\n","Ahora vemos que $\\hat{x} = [0, L]$. La ecuacion diferencial de calor no cambia por que $L/2$ es constante.\n","\n","Lo unico que cambia son las condicines de frontera en la nueva variable $\\hat{x}$\n","\n","$$F(\\hat{x}=0) = F(-L/2) = C_1 \\cos 0 + C_2 \\sin 0  = 0 $$\n","$$F(\\hat{x}=L) = F(L/2) = C_1 \\cos \\lambda L + C_2 \\sin \\lambda L  = 0 $$\n","\n"],"metadata":{"id":"dg4NIJLk34d3"}},{"cell_type":"markdown","source":["De la primera de estas dos ecuaciones y $\\sin 0=0$ tenemos que $C_1 =0$\n","La segunda ecuacion se vuelve\n","\n","$$C_2 \\sin \\lambda L = 0. $$\n","\n","La solucion de $\\sin x= 0$, es $x=0, \\pi, 2 \\pi, \\cdots, n \\pi, \\cdots, $.\n","Si $\\lambda L=n\\pi$, entonces\n","\n","$$\\lambda = \\frac{n \\pi}{L} $$\n","Estos son los **autovalores** del operador SLO.\n","\n","Cambiemos el nombre para amarrar $\\lambda$ con $n$.\n","\n","$$\\lambda_n = \\frac{n \\pi}{L} $$\n","\n","Las autofunciones ( o funciones propias) son\n","\n","$$F_n(\\hat{x}) = C_{2n} \\sin \\frac{n \\pi \\hat{x}}{L} $$\n","\n","Escribimos esto en terminos de $x$. Recuerde $\\hat{x}=x+L/2$.\n","\n","$$F_n(x) = C_{2n} \\sin \\left [ \\left ( \\frac{n \\pi}{L} \\right ) \\left (x + \\frac{L}{2} \\right )   \\right ] $$\n","Estas son las autofunciones espaciales. Ahora tomamos la ecuacion en tiempo\n","\n","$$G'(t) = \\alpha \\lambda^2 G(t) $$\n","Esta ecaucion tiene como sulucion\n","\n","\n","$$G(t) = C_3 \\mathrm{e}^{-\\alpha \\lambda^2 t} $$\n","Reem[plazmos $\\lambda$ por $\\lambda_n$ y ponemos un indice $n$ en $G$ o sea $G_n$.\n","\n","$$G_n(t) = C_{3n} \\mathrm{e}^{-\\alpha \\left ( \\frac{n \\pi}{L} \\right ) ^2 t} $$\n","Estas son las autofunciones en tiempo.\n","\n","El producto de ellas es la solucion para el valor $n$.\n","\n","$$u_n(x,t) = a_n \\sin \\left [ \\left ( \\frac{n \\pi}{L} \\right ) \\left ( x + \\frac{L}{2}  \\right )   \\right ] \\mathrm{e}^{- \\left ( \\frac{n \\pi}{L}  \\right )^2 t}$$\n","donde $a_n= C_{2n} C_{3n}$.\n","\n","Hacemos **superposicion**\n","\n","$$u(x,t) = \\sum_{n=1}^{\\infty}  a_n \\sin \\left [ \\left ( \\frac{n \\pi}{L} \\right ) \\left ( x + \\frac{L}{2}  \\right )   \\right ] \\mathrm{e}^{- \\left ( \\frac{n \\pi}{L}  \\right )^2 t} $$\n","\n","Para hallar los coeficientes $a_n$ usamos la condicion inicial.\n","\n","$$u(x,0) = \\delta(x) = \\sum_{n=1}^{\\infty}  a_n  \\sin \\left [ \\left ( \\frac{n \\pi}{L} \\right ) \\left ( x + \\frac{L}{2}  \\right )   \\right ]   $$\n","\n","Para hallar $a_n$ proyectamos $\\delta(x)$ (la condicion inicial) en cada una de las autofunciones\n","\n","$$ B = \\{ \\phi_n \\} = \\left \\{  \\sin \\left [ \\left ( \\frac{n \\pi}{L} \\right ) \\left ( x + \\frac{L}{2}  \\right )   \\right ]    \\right \\}.$$\n","\n","Es decir\n","\n","$$\\langle \\delta(x), \\phi_k \\rangle  = \\sum_{n=1}^{\\infty} a_n\n","\\left \\langle  \\sin \\left [ \\left ( \\frac{n \\pi}{L} \\left ( x + \\frac{L}{2} \\right )  \\right )   \\right ] , \\sin \\left [ \\left ( \\frac{k \\pi}{L} \\left ( x + \\frac{L}{2} \\right )  \\right )   \\right ]  \\right \\rangle   \\tag{3}  $$\n","Calculamos esos productos internos\n","\n","\n","$$\\langle \\phi_n(x) , \\phi_k(x) \\rangle =\n","\\int_{-L/2}^{L/2} \\sin \\left [ \\left ( \\frac{n \\pi}{L} \\left ( x + \\frac{L}{2} \\right )  \\right )   \\right ]\n","\\sin \\left [ \\left ( \\frac{k \\pi}{L} \\left ( x + \\frac{L}{2} \\right )  \\right )   \\right ]  dx = \\delta_{nk} \\frac{L}{2}$$\n","\n","Encontramos de (3) que\n","$$\\delta(x), \\phi_k(x) = \\sum_{n=1}^{\\infty} a_{n} \\delta_{nk} \\frac{L}{2} = a_k \\frac{L}{2}  $$\n","\n","de donde\n","\n","$$a_k = \\frac{2}{L} \\langle \\delta(x), \\phi_k(x) \\rangle = \\frac{2}{L} \\phi_k(0) = \\frac{2}{L} \\sin \\frac{k \\pi}{2} $$\n","\n","La solucion al final es\n","\n","$$u(x,t) = \\frac{2}{L} \\sum_{n=1}^{\\infty} \\sin \\left (  \\frac{n \\pi}{2} \\right )\n","   \\sin \\left [ \\left ( \\frac{n \\pi}{L} \\right ) \\left ( x + \\frac{L}{2}  \\right )   \\right ] \\mathrm{e}^{- \\left ( \\frac{n \\pi}{L}  \\right )^2 t} $$\n","\n","\n","# Metodo de separacion de variables en dos dimensiones para la Ecuacion de Laplace.\n","Abandonamos la variable $t$ (tiempo) y agregamos la variable espacial $y$.\n","\n","La ecucacion de **Laplace** es:\n","\n","$$\\nabla^2 u(x,y) = 0 $$\n","donde\n","\n","$$\\nabla^2 \\equiv \\nabla \\cdot \\nabla = \\frac{\\partial^2}{\\partial x^2} + \\frac{\\partial^2}{\\partial y} $$\n","\n","Considermos condiciones de bordo en una caja $[0,a] \\times [0, b]$."],"metadata":{"id":"tzINpicy8MG9"}},{"cell_type":"markdown","source":["Las siguientes condiciones de frontera.\n","\n","$$\n","\\begin{cases}\n","u(0, y) = u(a,y) = u(x,0) = 0  \\\\\n","u(x,b) = \\varphi(x).\n","\\end{cases}\n","$$\n","\n","### Separacion de variables\n","\n","$$u(x,y) = F(x) G(y) $$\n","De aca\n","\n","$$ F''(x) G(y ) + F(x) G''(y) = 0 $$\n","Dividiendo por $F(x) G(y)$,\n","\n","$$\\frac{F''(x)}{F(x)} = -\\frac{G''(x)}{G(x)} = k $$\n","\n","$k$ es constante por los argumentos ya explicados varias veces.\n","Se originan dos ODE (Ordinary Differential Equations)\n","\n","$$F''(x) = k F(x) \\quad, \\quad G''(y) = -k G(y) $$\n","\n","Como siempre vamos a considerar tres valores de $k$\n","\n","1. $k=0$: De $F''(x)=0$ tenemos que\n","\n","$$u(x,y) = F(x) G(y) = (C_1 + C_2 x) G(y) $$\n","Aplicamos condiciones de bordo\n","\n","$$ u(0,  y) = 0 \\implies C_1 G(y) =0  $$\n","Como no queremos $G(y)=0$ entonces C_1=0$.\n","En el bordo derecho\n","\n","$$ u(a,  y) = 0 \\implies C_2 G(y) =0  $$\n","con el mismo argumento vemos que $C_2=0$. De forma que $F(x)=0$ y la solucion es\n","$u(x,t)=0$. No nos interesa.\n","\n","2. $k>0$."],"metadata":{"id":"E2lQJsHoEO4l"}}]}