{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"Class6.ipynb","provenance":[],"collapsed_sections":[],"authorship_tag":"ABX9TyPX+pSpeWs5JaDZwQ9DLlrq"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":[" Mostrar que el backshift en una constante es la misma constnate.\n","\n"," $$B c = B (1)^t c = (1)^{t-1}c = c$$"],"metadata":{"id":"74JBgobPx_qx"}},{"cell_type":"markdown","source":["La solucion del sistema homogeneo es la combinacion de estas dos\n","\n","$$X_{th} =C_0 \\left (\\frac{1}{r_1} \\right )^t +  C_1 \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^t $$\n","\n","Se necesitan dos condiciones iniciales. $X_0=X_0,  X_1=X_1$\n","\n","\n","Para $t=0,1$\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_0 &=& C_0 + C_1 \\\\\n","X_1 &=& \\frac{C_0}{r_1} + \\frac{C_1}{r_1}\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Lo dejo como ejercio (esta en las notas)\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","C_1 = \\frac{r_1 ( X_0 - r_2 X_1) }{r_1 - r_2 } \\quad , \\quad \n","C_2 = \\frac{r_2 (r_1 X_1 - X_0)}{r_1 - r_2 }\n","\\end{eqnarray}\n","\n","\n"],"metadata":{"id":"s4McOn3wI4Nr"}},{"cell_type":"markdown","source":["Que tal si las raices son repetidas?\n","\n","Comencemos con un caso sencillo\n","\n","$$ (1-B)^2 X_t = 0$$\n","\n","En este caso $p(B)=(1- B)^2$ donde $B=1$ es una raiz doble.\n","Las souciones (como en ecuaciones diferenciales ordinarias)\n","\n","$X_t = C_j t^j$ ,  $t=0,1$.\n","Probemos esto (dos soluciones linealmente independientes del homogeneo)\n","Las soluciones son $C_0,  C_1 t$.\n","\n","$$(1 - B)^2 (C_0) = (1-B)(1-B) C_0 = (1-B) (C_0 - C_0) = (1-B)0=0 $$\n","\n","$$(1-B)^2 (C_1 t) = (1-B) (1-B) C_1 t =(1-B) (C_1 t - C_1(t-1)) =(1-B)(1) = 1 - 1 = 0 $$\n","\n","Para las condiciones iniciales (X_0, X_1) conocidas, tenemos que\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","C_0 = X_0 \\\\\n","C_1 = X_1 \n","\\end{eqnarray}\n","\n","Ahora consideremos un caso mas general\n","\n","\n","$$ (1 - \\varphi B)^2 X_t = 0 $$\n","\n","Proponemos dos soluciones $X_t = t^j \\varphi^j$, $j=0,1$.\n","Probemoslo\n","\n","*  Si $j=0$ \n","\n","    $X_t = \\varphi^t$ \n","\n","* Si $j=1$ (es mi tarea)\n","\\begin{eqnarray}\n","(1 - \\varphi  B)^2 (t \\varphi^t) &=& (1 - \\varphi B)(1 - \\varphi B)(t \\varphi^{t})  \\\\\n","&=& (1 - \\varphi B) (t \\varphi^t - \\varphi (t-1) \\varphi^{t-1}) \\\\\n","&=& (1 - \\varphi B) (t \\varphi^t - t \\varphi^t + \\varphi^t) \\\\\n","&=& (1 - \\varphi B)(\\varphi^t) \\\\\n","&=& \\varphi^t - \\varphi \\varphi^{t-1}  = 0.\n","\\end{eqnarray}\n","\n","\n","Tenemos dos soluciones linealmente independientes\n","\n","\n","* $X_{th0} = C_0 \\varphi^t $\n","* $X_{th1} = C_1 t \\varphi^t$\n","\n","La general homogenea es:\n","\n","$$ X_{th} = C_0 \\varphi^t + C_1 t \\varphi^t  $$\n","\n","\n","La general del problema es la particular mas la homogenea\n","\n","\n","$$ X_t = X_{th} + X_{tp}  $$\n","\n","\n","Consideremos ahora el problema general de dos raices diferences\n","\n","\n","\n","\n","Hallemos $C_1$ , $C_2$\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_0 &=& C_1 + C_2 + Z_0  \\quad (1) \\\\\n","X_1 = \\frac{C_1}{r_1} + \\frac{C_2}{r_2}  + Z_1 + \\frac{1}{r_1 - r_2}\\left ( \\frac{r_1}{r_2} - \\frac{r_2}{r_1} \n","\\right ) Z_0 &=&  \\frac{C_1}{r_1} + \\frac{C_2}{r_2} + Z_1 +  \\frac{r_1 + r_2 }{r_1 r_2 } Z_0\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Eliminacion Gaussiana\n","\n","\\begin{eqnarray}\n"," X_0 - r_1 X_1 &=& C_2 + Z_0 -  \\frac{r_1 C_2}{r_1} - r_1 Z_1 - \\frac{r_1 + r_2}{r_2} Z_0  \\\\\n"," C_2 &=& \\frac{X_0 - r_1 X_1 - Z_0 + r_1 Z_1 + \\frac{r_1 + r_2}{r_2}}{1 - r_1/r_2}  \\\\\n"," &=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 - r_2 Z_0 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0 + r_2 Z_0}{r_2 - r_1 } \\\\\n"," &=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0}{r_2 - r_1 }\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Hallemos $C_1$ de la (1)\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","C_1 &=& X_0 - Z_0 - C_2  \\\\\n","&=& X_0 - Z_0 -  \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0}{r_2 - r_1 } \\\\\n","&=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 X_0 - r_2 Z_0 + r_1 Z_0 - r_2 X_0 + r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 Z_1 - r_1 Z_0 }{r_2 - r_1} \\\\\n","&=& \\frac{-r_1 X_ - r_2 Z_0 + r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 Z_1}{r_2 - r_1 }\n","\\end{eqnarray}\n","\n","\n"],"metadata":{"id":"qAezqMDY3Lnb"}},{"cell_type":"markdown","source":["Enconrramos entonces que:\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","C_1 &=& \\frac{-r_1 X_ - r_2 Z_0 + r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 Z_1}{r_2 - r_1 } \\\\\n","C_2 &=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0}{r_2 - r_1 }\n","\\end{eqnarray}\n","\n","De forma que la solucion es:\n","\n","\n","\n","\\begin{eqnarray*}\n","      X_t &=&   C_1 \\left ( \\frac{1}{r_1} \\right )^t + C_2   \n","      \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^t \\\\  && \n","      \\frac{1}{r_1 - r_2} \n","      \\left [ (r_1 - r_2) Z_t +  \\left (r_1 \\frac{1}{r_2} - \n","        r_2 \\frac{1}{r_1} \\right ) Z_{t-1} \\right .   \\\\\n","        && \\left . +  \\left (r_1 \\frac{1}{r_2^2} - r_2 \\frac{1}{r_1^2} \\right ) Z_{t-2}  \n","        \\cdots + \n","        \\left (r_1 \\frac{1}{r_2^n} - r_2 \\frac{1}{r_1^n} \\right ) Z_{t-n} + \\cdots \n","      \\right ]  \\\\\n","  C_1 &=& \\frac{-r_1 X_0 - r_2 Z_0 + r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 Z_1}{r_2 - r_1 } \\\\\n","C_2 &=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0}{r_2 - r_1 }    \n","\\end{eqnarray*}\n","\n","Como hay causalidad (en el computador no hay indices negativos)\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_0 &=& C_1 + C_2 + Z_0  \\\\\n","X_1 &=& \\frac{C_1}{r_1} + \\frac{C_2}{r_2} + Z_1 +  \\frac{r_1 + r_2 }{r_1 r_2 } Z_0 \\\\\n","&\\vdots & \\\\\n","X_n &=& C_1 \\left ( \\frac{1}{r_1} \\right )^n + C_2   \n","      \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^n \\\\  && \n","      \\frac{1}{r_1 - r_2} \n","      \\left [ (r_1 - r_2) Z_n +  \\left (r_1 \\frac{1}{r_2} - \n","        r_2 \\frac{1}{r_1} \\right ) Z_{n-1} \\right .   \\\\\n","        && \\left . +  \\left (r_1 \\frac{1}{r_2^2} - r_2 \\frac{1}{r_1^2} \\right ) Z_{t-2}  \n","        \\cdots + \n","        \\left (r_1 \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^n - r_2  \\left (\\frac{1}{r_1} \\right )^n \\right ) Z_{t-n} + \\cdots \n","      \\right ]  \n","\\end{eqnarray}\n","\n","Esto es valido para culquier par de raices complejas $r_1, r_2$.\n","Sin embargo vamos a simplificar esta expresion usando numeros complejos.\n","\n","Notas en los complejos: $z$ \n","* $z=a + \\mathrm{i} b $, $a, b \\in \\mathbb{R}$ \n","* Forma polar $z= \\rho \\mathrm{e}^{i \\theta} = \\cos \\theta + \\mathrm{i} \\sin \\theta  $ donde $\\rho=\\sqrt{a^2 +  b^2 }$, $\\theta= \\arctan(b/a)$.\n","\n","La ecuacion estrella es la caracteristica $p(B)=1 - \\phi_1 B - \\phi_2 B^2$.\n","Como las soluciones son complejas el discriminante es negativo, es decir $\\phi_1^2 - 4 \\phi_2 < 0$.  Las soluciones se pueden escribir como\n","\n","\n","$$ \\varphi_{\\pm}  = \\frac{\\phi_1  \\pm \\mathrm{i} \\sqrt{- \\phi_1^2 - 4 \\phi_2}}{2}$$\n","\n","Identifico $\\varphi_1 = \\varphi_{+}$, $\\varphi_2 = \\varphi_{-}$.\n","Entonces\n","\n","$$ (1 - \\phi_1 B - \\phi_2 B^2)=(1 - \\varphi_1 B)(1 - \\varphi_2 B)$$\n","y de aca sabemos que\n","\n","$$ r_1 = \\frac{1}{\\varphi_1} \\quad , \\quad r_2 = \\frac{1}{\\varphi_2} $$\n","\n","Racionalizamos las raices:\n","\n","$$r_1 = \\frac{2}{\\phi_1 + \\mathrm{i} \\sqrt{ - \\phi_1^2 - 4 \\phi_2}} = \\frac{2 \\left ( \\phi_1 - \\mathrm{i} \\sqrt{-\\phi_1^2 - 4 \\phi_2} \\right )}{\\phi_1^2 + ( -\\phi_1^2 -  \\phi_2)} = -\\frac{2  \\left ( \\phi_1 - \\mathrm{i} \\sqrt{-\\phi_1^2 - 4 \\phi_2} \\right )}{4 \\phi_2} $$\n","\n","Podemos escribir las partes real e imaginarias separadas.\n","\n","$$r_1 = -\\frac{\\phi_1}{2 \\phi_2} + \\mathrm{i} \\frac{\\sqrt{-\\phi_1^2 - 4 \\phi_2}}{2 \\phi_2 } = a + \\mathrm{i} b  $$\n","donde\n","\n","$$ a =  -\\frac{\\phi_1}{2 \\phi_2}  \\quad  , \\quad b= \\frac{\\sqrt{-\\phi_1^2 - 4 \\phi_2}}{2 \\phi_2 } $$\n","\n","En forma porlar tenemos que:\n","\n","$$ r_{\\pm} = \\rho \\mathrm{\\rho}^{\\pm \\mathrm{i} \\theta} $$\n","\n","\n","donde\n","$$ \\rho=\\sqrt{a^2 + b^2} \\quad ,\\quad \\theta = \\arctan \\left ( \\frac{b}{a} \\right ) $$\n","\n","Las dos raices en forma polar son:\n","$$ r_1 = \\rho \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} \\theta}   \\quad , \\quad r_1 = \\rho \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} \\theta} $$\n","\n","\n","Simplificamos asumiendo $X_0=Z_0$, $X_1=Z_1$. Entonces:\n","\n"],"metadata":{"id":"jZL-SJrsCukq"}},{"cell_type":"markdown","source":["\\begin{eqnarray}\n","  C_1 &=& \\frac{-r_1 X_0 - r_2 X_0 + r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 X_1}{r_2 - r_1 } = \\frac{r_1 + r_2 }{r_1 - r_2 } X_0 \\\\\n","C_2 &=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 X_1 + r_1 X_0}{r_2 - r_1 }    = -\\frac{r_1 + r_2}{r_1 - r_2} X_0\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Variable compleja: Con $r_1=\\rho \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} \\theta} $ y\n","$r_2 = \\rho \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} \\theta}$ entonces\n","\n","\n","$$ r_1 + r_2 = 2 \\rho \\cos \\theta  \n","\\quad , \\quad r_2 - r_2 = 2 \\mathrm{i} \\rho \\sin \\theta $$\n","\n","De forma que\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","C_1 = \\frac{\\cos \\theta}{\\mathrm{i} \\sin \\theta} = -\\mathrm{i} \\cot \\theta \\quad , \\quad   C_2  = \\mathrm{i} \\cot \\theta \n","\\end{eqnarray}\n","\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","C_1 \\left ( \\frac{1}{r_1} \\right )^n + C_2   \n","      \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^n &=& -\\mathrm{i} \\cot \\theta \\rho^{-n} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} n \\theta } + \\mathrm{i} \\cot \\theta \\rho^{-n} \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} \\theta} \\\\\n","      &=& \\mathrm{i} \\rho^n \\cot \\theta ( \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} n \\theta} - \\mathrm{e}^{- \\mathrm{i} n \\theta} ) \\\\\n","      &=& \\mathrm{i} \\rho^n \\cot \\theta  (2 \\mathrm{i} \\sin n \\theta) \\\\\n","      &=&-2 \\rho^{n} \\cot \\theta \\sin n \\theta) \n","\\end{eqnarray}\n","\n","Ahora bien \n","\n","\\begin{eqnarray}\n","   && \\frac{1}{r_1 - r_2} \n","      \\left [ (r_1 - r_2) Z_n +  \\left (r_1 \\frac{1}{r_2} - \n","        r_2 \\frac{1}{r_1} \\right ) Z_{n-1} \\right .   \\\\\n","        && \\left . +  \\left (r_1 \\frac{1}{r_2^2} - r_2 \\frac{1}{r_1^2} \\right ) Z_{t-2}  \n","        \\cdots + \n","        \\left (r_1 \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^n - r_2  \\left (\\frac{1}{r_1} \\right )^n \\right ) Z_{t-n} + \\cdots \n","      \\right ] \\\\\n","      &=& \\frac{1}{2 \\mathrm{i} \\rho \\sin \\theta} \\left [ 2 \\mathrm{i} \\rho \\sin \\theta Z_{n} + (\\mathrm{e}^{2 \\mathrm{i} \\theta}  - \\mathrm{e}^{-2 \\mathrm{i} \\theta} ) Z_{n-1}  + \n","      \\cdots + \\left ( \\frac{\\mathrm{e}^{\\mathrm{i} (n+1) \\theta}}{\\rho^{n-1}} -  \\frac{\\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} (n+1) \\theta}}{\\rho^{n-1}}\\right ) Z_0 \n","      \\right ]  \\\\ \n","      &=& \\frac{1}{\\mathrm{i} \\rho \\sin \\theta} \\left [ 2 \\mathrm{i} \\sin \\theta Z_n + \\cdots + \\frac{2 \\mathrm{i} \\sin ((n+1) \\theta) }{\\rho^{n-1}} Z_0  \n","      \\right ] \n","\\end{eqnarray}\n","\n","En conclusion tenemos que podemos implemntar in Python la ecuacion\n","\n"],"metadata":{"id":"H_2fkFgMVoj7"}},{"cell_type":"markdown","source":["\n","\\begin{eqnarray}\n","X_0 &=& Z_0 \\\\\n","X_1 &=& Z_1 \\\\\n","X_n &=& -2 \\rho^{n} \\cot \\theta \\sin n \\theta) + Z_n +  \\frac{1}{\\mathrm{i} \\rho \\sin \\theta} \\left [ 2 \\mathrm{i} \\sin \\theta Z_{n-1} + \\cdots + \\frac{2 \\mathrm{i} \\sin ((n+1) \\theta) }{\\rho^{n-1}} Z_0  \n","      \\right ] \n","\\end{eqnarray}\n","\n","\n","El caso de raices repetidas se deja como tarea .\n","\n"],"metadata":{"id":"AQIDhtyMc2rp"}},{"cell_type":"markdown","source":["## Estadisticas:\n","\n","Recuerde del proceso AR(2):\n","\n","$$ X_t = c + \\phi_1 X_{t-1} + \\phi_2 X_{t-2} + Z_t $$\n","\n","Comencemos:\n","\n","* *media* : \n","\n","$$ \\mu = E[X_t] = E[c] + \\phi_1 E[X_{t-1}] + \\phi_2 E[X_{t-2}] + E[Z_t]  = c + \\phi_1 \\mu  + \\phi_2 \\mu$$\n","\n","Despejamos $\\mu$.\n","\n","$$ \\mu = \\frac{c}{1 - \\phi_1 - \\phi_2 } $$\n","Claramente si el dritf $c=0$, la media es 0 y $1 \\ne \\phi_1 + \\phi_2$.\n","\n","* *varianza*:     \n","De $X_t = \\phi_1 X_{t-1} + \\phi_2 X_{t-2} + Z_t $\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\gamma_k = E[X_t X_{t-k}] &=& \\phi_1 E[X_{t-1} X_{t-k} ] + \\phi_2 E[X_{t-2} X_{t-k}] + E[Z_t X_{t-k]} ]\\\\\n","&=& \\phi_1 \\gamma_{k-1} +  \\phi_2 \\gamma_{k-2} + E[Z_t X_{t-k}]\n","\\end{eqnarray}\n","\n","\n","Donde:\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","E[Z_t X_{t-k}]= \\left \\{ \\begin{array}{2}\n","\\sigma_Z^2 & \\text{si } k = 0\\\\\n","0 &  k = 1,2, \\cdots, \n","\\end{array} \\right .\n","\\end{eqnarray}\n","\n","De forma que\n","\\begin{eqnarray}\n","\\sigma^2 &=& \\gamma_0 = \\phi_1 \\gamma_1 + \\phi_2 \\gamma_2 + \\sigma_z^2 \\quad , \\quad k=0  \\quad (3)  \\\\\n","\\gamma_k &=&  \\phi_1 \\gamma_{k-1} +  \\phi_2 \\gamma_{k-2} \\quad (2)\n","\\end{eqnarray}\n","\n","$\\sigma^2$ depende de $\\gamma_1$ y $\\gamma_2$ pero no sabemos todavia que valor tienen estos.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\gamma_1 = \\phi_1 \\gamma_0 + \\phi_2 \\gamma_{-1} &=&\\phi_1 \\sigma^2 + \\phi_2 \\gamma_1  \\\\\n","\\gamma_1 &=& \\frac{\\phi_1 \\sigma^2 }{1 - \\phi_2}\n","\\end{eqnarray}\n","\n","De la ecuacion (2) para $k=2$. \n","$$\\gamma_2 = \\phi_1 \\gamma_1 + \\phi_2 \\gamma_0 = \\phi_1 \\frac{\\phi_1 \\sigma^2 }{1 - \\phi_2} + \\phi_2 \\sigma^2 = \\sigma^2 \n","\\left (  \\frac{\\phi_1^2  + \\phi_2(1-\\phi_2) }{1 - \\phi_2}\\right )   $$\n","\n","\n","De la ecuacion (3):\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\sigma^2 &=& \\phi_1 \\gamma_1 + \\phi_2 \\gamma_2 + \\sigma_z^2 \n","= \\phi_1 \\frac{\\phi_1 \\sigma^2 }{1 - \\phi_2} + \\phi_2 \\sigma^2 \n","\\left (  \\frac{\\phi_1^2  + \\phi_2(1-\\phi_2) }{1 - \\phi_2}\\right ) + \\sigma_Z^2\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Pasando a restar a la izquierda y factorizando $\\sigma^2$ tenemos:\n","\n","\n"],"metadata":{"id":"EM0eIdDHdadk"}},{"cell_type":"markdown","source":["\\begin{eqnarray}\n","\\sigma^2 \\left [ 1 -\\frac{\\phi_1^2  }{1 - \\phi_2} -  \\phi_2 \n","\\left (  \\frac{\\phi_1^2  + \\phi_2(1-\\phi_2) }{1 - \\phi_2}\\right )  \\right ]  = \\sigma_Z^2 \n","\\end{eqnarray}\n","\n","De aca se despejar $\\sigma^2$\n","\n","Simplifiquemos el coeficiente de $\\sigma^2$.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","1 -\\frac{\\phi_1^2  }{1 - \\phi_2} -  \\phi_2 \n","\\left (  \\frac{\\phi_1^2  + \\phi_2(1-\\phi_2) }{1 - \\phi_2}\\right ) = \\frac{1 - \\phi_2 - \\phi_1^2 -\\phi_2 \\phi_1^2 - \\phi_2^2 + \\phi_2^3}{1- \\phi_2} \\\\\n","= \\frac{(1 - \\phi_2^) - \\phi_1^2( 1 + \\phi_2) + \\phi_2(\\phi_2^2 -1)}{1 - \\phi_2} \\\\\n","= \\frac{(1-\\phi_2)(1 + \\phi_2) - \\phi_1^2(1 + \\phi_2) - \\phi_2(1 - \\phi_2)(1 + \\phi_2) }{1 - \\phi_2} \\\\\n","= \\frac{(1 + \\phi_2) ( 1 - \\phi_2 - \\phi_1^2 - \\phi_2(1 - \\phi_2}{1 - \\phi_2} \\\\\n","= \\frac{ (1 + \\phi_2)( 1 - 2 \\phi_2 + \\phi_2^2 - -\\phi_1^2 }{1 - \\phi_2} \\\\\n","= \\frac{(1 + \\phi_2)( (1 - \\phi_2)^2 -  \\phi_1^2 )}{1 - \\phi_2} \\\\\n","= \\frac{(1 + \\phi_2)(1 - \\phi_2 - \\phi_1 )(1 - \\phi_2 + \\phi_1}{1 - \\phi_2}\n","\\end{eqnarray}\n","\n","De forma que\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\sigma^2 = \\frac{(1 - \\phi_2 )\\sigma_Z^2}{(1 + \\phi_2)(1 - \\phi_2 - \\phi_1 )(1 - \\phi_2 + \\phi_1)}\n","\\end{eqnarray}"],"metadata":{"id":"B8qI6HSQkjA6"}},{"cell_type":"code","source":[""],"metadata":{"id":"RxmOrhM0dcvR"},"execution_count":null,"outputs":[]}]}