{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyOWbNgdPDtImnYqsA7MtNMU"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# Discusion sobre las tareas y clases de atras.\n","* Cual es la derivada de $H(x)$?\n","* Ver el programa de sumas de cosenos para crear un Delta.\n","\n","En una cada de dimensiones $[0, L_x] \\times [0, L_y]$\n","# Ecuacion de Calor en dos variables espaciales.\n","$$u_t - \\alpha( u_{xx} + u_{yy}) = 0 \\quad \\text{PDE sin fuente} \\tag{1} $$\n","$$u(0,y,t) = u(L_x, y, t)= u(x, 0,t) = u(x, L_y,t) = 0  \n","\\quad \\text{ Condiciones de frontera de Direchlet} $$\n","$$u(x,y,0) =  \\varphi(x,y) $$\n","\n","\n","Asumimos\n","$$u(x,y,t) = X(x) Y(y) T(t) $$\n","Si sustimos esto en la ecuacion (1)\n","\n","$$X(x) Y(y) T'(t) = \\alpha ( X''(x) Y(y) T(t) + X(x) Y''(y) T(t) $$\n","Dividimos todo por $XYT$\n","\n","$$\\frac{T'(t)}{\\alpha T(t)} = \\frac{X''(x)}{X(x)}  + \\frac{Y''(y)}{Y(y)} $$\n","\n","Como siempre esto es cierto solo si los lados izquierdo y derecho son constantes. El lado derecho tiene dos partes, estas son constantes.\n","\n","Empecemos con el lado izquierdo\n","\n","\n","$$\\frac{T'(t)}{\\alpha T(t)} = - \\lambda^2 $$\n","Por que negativo?\n","\n","La solucion es exponencial (por eso negativa para que decaiga)\n","\n","De igual forma\n","\n","$$\\frac{X''(x)}{X(x)}  = - \\mu^2 \\quad , \\quad \\frac{Y''(y)}{Y(y)}=-\\gamma^2 $$\n","donde\n","$$\\mu^2 + \\gamma^2 = \\lambda^2 $$\n","\n","Podemos escribir el sistema como\n","\n","$$\\frac{X''(x)}{X(x)}  = - \\mu^2 \\quad , \\quad \\frac{Y''(y)}{Y(y)}=\n","\\mu^2 -  \\lambda^2 $$\n","para poner todo en terminos solo de $\\mu, \\lambda$.\n","\n","Resolvemos la ecuacion en $X$\n","\n","$$X''(x) + \\mu^2 X(x) = 0  $$\n","Sabemos que las soluciones son senos y cosenos\n","\n","$$X(x) = C_1 \\cos \\mu x + C_2 \\sin \\mu x $$\n","\n","Por condiciones iniciales $u(0,y,t)=X(0)Y(y)T(t)=0$ como no queremos la\n","trivial\n","$$X(0) = C_1 = 0 $$\n","De forma\n","\n","$$X(x) = C_2 \\sin \\mu x $$\n","La condicion en $L_x$ da\n","\n","$$X(L_x) = C_2 \\sin \\mu L_x = 0 $$\n","\n","como no queremos $C_2 = 0$,  quiere decir $\\mu L_x = m \\pi$ y\n","\n","$$\\mu = \\mu_m =\\frac{m \\pi}{L_x} $$\n","Ahora la ecuacion en\n","$$Y''(y) + (\\lambda^2 - \\mu^2)  Y(y) = 0  $$\n","Sabemos que las soluciones son senos y cosenos\n","con $\\gamma^2 = \\lambda^2 - \\mu^2$\n","\n","$$Y(y) = C_3 \\cos \\gamma x + C_4 \\sin \\gamma x $$\n","Por condiciones iniciales $u(x,0,t)=X(x)Y(0)T(t)=0$ como no queremos la\n","trivial\n","$$Y(0) = C_3 = 0 $$\n","De forma\n","\n","$$Y(y) = C_4 \\sin \\gamma x $$\n","La condicion en $L_y$ da\n","\n","$$Y(L_y) = C_4 \\sin \\gamma L_y = 0 $$\n","como no queremos $C_4 = 0$,  quiere decir $\\gamma L_y = n \\pi$ y\n","\n","$$\\gamma = \\gamma_n =\\frac{n \\pi}{L_y} $$\n","\n","\n","Con la relacion\n","$$\\lambda_{mn}^2 = \\left ( \\frac{n \\pi}{L_y}  \\right )^2 + \\left (\\frac{m \\pi}{L_x} \\right )^2 \\tag{2} $$\n","\n","\n","Regresemos a la ecuacion en tiempo\n","\n","$$\\frac{T(t)}{\\alpha T(t)} = - \\lambda^2 $$\n","\n","Esto tiene soluciones exponenciales. La solucion es\n","\n","$$T(t) = C_5 \\mathrm{e}^{-\\alpha \\lambda^2 t} $$\n","Remplazamos (2) aca\n","\n","$$T(t) = C_5 \\mathrm{e}^{-\\alpha \\left [  \\left ( \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 + \\left ( \\frac{m \\pi}{L_x} \\right )^2 \\right ] t} $$\n","\n","Ahora aplicamos superposicion sobre todos los $m$   y $n$\n","Todas las constantes las agrupomos en el termino $a_{mn}$\n","\n","\n","$$u(x,y,t) = \\sum_{m=1}^{\\infty} \\sum_{n=1}^{\\infty} a_{mn}  \n","\\sin \\frac{m \\pi x}{L_x}  \\sin \\frac{ n \\pi y}{L_y}  \\mathrm{e}^{-\\alpha \\left [  \\left ( \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2 + \\left ( \\frac{m \\pi}{L_x} \\right )^2 \\right ] t}$$\n","\n","Para hallar los $a_{mn}$ proyectamos la condicion inicial sobre las autofunciones. Esto ya lo hemos hecho y es lo mismo que hicimos con la ecuacion de onda.\n","\n","Encontramos en la ultima clase\n","\n","$$a_{mn} = \\frac{4}{L_x L_y} \\int_0^{L_x} \\int_0^{L_y} \\varphi(x,y)\n","\\sin \\left ( \\frac{m \\pi x}{L_x} \\right )  \\sin \\left ( \\frac{n \\pi y}{L_y} \\right ) dx dy$$\n","\n","Se deja como tarea implementar esto en `Python`, con animacion.\n","\n"],"metadata":{"id":"zcCqcjH95I1S"}},{"cell_type":"markdown","source":["## Separacion de variables para Laplace en 3 dimensiones espaciales\n","\n","$$\\nabla^2 u = \\frac{\\partial^2 u}{\\partial x^2} + \\frac{\\partial^2 u}{\\partial y^2} + \\frac{\\partial^2 u}{\\partial z^2} =  0 \\tag{3} $$\n","\n","No pongamos condiciones de frontera por el momento.\n","\n","$$u(x,y,z) = X(x) Y(y) Z(z) $$.\n","\n","Si insertamos esto en  (3) encontramos que\n","\n","\n","$$\n","\\frac{X''(x)}{X(x)} + \\frac{Y''(y)}{Y(y)} + \\frac{Z''(z)}{Z(z)} = 0\n","$$\n","\n","Vamos a las condiciones de frontera\n","Tenemos la ecuacio en una caja $[0, L_x] \\times [0, L_y] \\times [0, L_z]$\n","Las condiciones son\n","\n","$$u(0, y, z) = u(L_x, y, z) = 0  $$\n","$$u(x, 0, z) = u(x, L_y, z) = 0  $$\n","\n","La condicion en $z$ ( no puede ser cero pero la discutimos mas abajo)\n","\n","Tenemos las ecuacion en $X,Y$\n","\n","$$\\frac{X''}{X(x)} = -\\lambda^2 $$\n","$$\\frac{Y''}{Y(y)} = -\\mu^2 $$\n","y\n","$$\\frac{Z''}{Z(z)} = \\gamma^2 =\\lambda^2 + \\mu^2   $$\n","\n","De la misma forma que hicimos en la ecuacion de onda\n","\n","$$\\lambda_m = \\frac{m \\pi}{L_x} \\quad , X_m(x) = C_1 \\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} $$\n","$$\\mu_n = \\frac{n \\pi}{L_y} \\quad , Y_n(x) = C_2 \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y} $$\n","\n","Ahora condiciones de frontera para $z$\n","\n","$$u(x,y, 0 ) = 0 \\quad , \\quad u(x,y,L_z) = \\varphi(x,y) $$\n","\n","La ecuacion en $z$ es\n","\n","$$Z''(z) - \\lambda^2 Z(z) = 0 $$\n","La solucion de esto esta en terminos de exponenciales reales o senos y cosenos hiperbolicos. Es decir\n","\n","$$Z(z) = C_3  \\sinh \\gamma z + C_4 \\cosh \\gamma z $$\n","Ahora como $Z(0)=0$ (asumiendo soluciones no triviales)\n","$Z(0)= C_4 = 0$\n","y\n","$$Z_{mn}(z) = C_3 \\sinh \\sqrt{ \\left ( \\frac{m \\pi}{L_x}  \\right )^2  + \\left ( \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2} z $$\n","\n","Hacemos superposicion\n","\n","$$u(x,y,z) = \\sum_{m=1}^{\\infty} \\sum_{n=1}^{\\infty} a_{mn}\n","\\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y}\n","\\sinh \\left ( \\sqrt{ \\left ( \\frac{m \\pi}{L_x}  \\right )^2  + \\left ( \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2} \\right ) z$$\n","\n","Projectamos la condicion inicial sobre las autofunciones\n","\n","$$\\varphi_{mn}(x,y) = \\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y} $$\n","Son ortonales y ya sabemos que\n","\n","\n","$$\\langle \\varphi_{mn}, \\varphi_{pq} \\rangle = \\delta_{mp} \\delta_{nq} \\frac{L_x L_y}{4} $$\n","\n","La condicion de frontera en $z=L_z$ (top, arriba)\n","\n","$$\\varphi(x,y) = u(x,y,L_z) = \\sum_{m=1}^{\\infty} \\sum_{n=1}^{\\infty} a_{mn}\n","\\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} \\sin \\frac{n \\pi y}{L_y}\n","\\sinh \\left ( \\sqrt{ \\left ( \\frac{m \\pi}{L_x}  \\right )^2  + \\left ( \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2} \\right ) L_z$$\n","\n","\n","La proyeccion es:\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\langle \\varphi(x,y), \\varphi_{pq} \\rangle &=&\n","\\sum_{m=1}^{\\infty} \\sum_{n=1}^{\\infty} a_{mn}\n","\\left \\langle \\varphi_{mn} \\sinh \\sqrt{ \\left ( \\frac{m \\pi}{L_x} \\right )^2 + \\left ( \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2}    L_z, \\varphi_{pq} \\right \\rangle \\\\\n","&=&\n","\\sum_{m=1}^{\\infty} \\sum_{n=1}^{\\infty} a_{mn}\n","\\sinh  \\sqrt{ \\left ( \\frac{m \\pi}{L_x} \\right )^2 + \\left ( \\frac{n \\pi}{L_y} \\right )^2} L_2 \\delta_{mp} \\delta_{nq} \\frac{L_x L_y}{4}  \\\\\n","&=& a_{pq} \\frac{L_x L_y L_z}{4} \\sinh  \\sqrt{\\left ( \\frac{p \\pi}{L_x} \\right )^2 +\n","\\left ( \\frac{q \\pi}{L_y}  \\right)^2}\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Se despeja $a_{pq}$ y llamamos $p \\to m$, $q \\to n$ y\n","\n","$$a_{mn} = \\frac{4}{ L_x L_y L_z \\sinh \\sqrt{ \\left ( \\frac{m \\pi}{L_x} \\right )^2 + \\left ( \\frac{n q}{L_y}\\right )^2 }}\n","\\int_0^{L_x} \\int_0^{L_y} \\varphi(x,y)\n","\\sin \\frac{m \\pi x}{L_x} \\sin \\frac{ n \\pi y}{L_y} dx dy. $$\n","\n"],"metadata":{"id":"IWTyN56ih-bn"}},{"cell_type":"code","source":[],"metadata":{"id":"U2BSlSbE5guk"},"execution_count":null,"outputs":[]}]}