{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyOOQ+J5pj0iDISYj0xrgpL8"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"code","source":[],"metadata":{"id":"yq13GxgCPpkw"},"execution_count":null,"outputs":[]},{"cell_type":"markdown","source":["# The backshift operator and Geometrical series. El operador de desplazamiento hacia atrás y las series geométricas\n","\n","(5,2, 0) \\\\\n","(2,0,0) \\\\\n","(0,0,0)   \\\\\n","(X_0, X_2)/sqrt( dot(X_0, X_0) dot(X_2, X_2))  NaN\n","\n","```\n","if sum(x[i]**2 for i in range(len(X)) == 0: \n","    return 0 \n","else: \n","    return dot(X_i, X_j)/ \\| X_i \\| \\| X_j|\n","```"],"metadata":{"id":"xOO5U-7fVngx"}},{"cell_type":"markdown","source":["# El Backshift operator (operador de deplazamiento hacia atras)\n","El objeto de este es simplificar.\n","\n","$$ B(X_n) = X_{n-1}$$\n","\n","Por decir algo $X=(1,2,3)$\n","$$B(X_0) = 0, B(X_1)= 1, B(X_2)=2 $$\n","\n","$B^0=I$.\n","\n","Por induccion.\n","\n","$$B^k(X_n)= B^{k-1} B(X_n) = B^{k-1} X_{n-1} = \\cdots = B^{k-i} X_{n-i} = X_{n-k}   $$\n","De ahora en adelante vamos a usar mucho este operador.\n","\n","Comenzamos con el modelo AR(1):\n","\n","\\begin{eqnarray}\n"," X_t &=& \\phi X_{t-1} + Z_t +c \\quad  \\text{         usamos $c$=0}\\\\\n"," X_t &=& \\phi B X_t + Z_t \\\\\n"," X_t - B \\phi X_t &=& Z_t \\\\\n"," (1 - \\phi B)X_t &=& Z_t \n","\\end{eqnarray}\n","\n","Postulamos lo siguiente:\n","\n","$$X_t = \\sum_{j=0}^\\infty \\varphi_j Z_{t-j} = \\varphi_0 Z_t + \\varphi_1 Z_{t-1} + \\cdots = \\phi_0 B^0 Z_t + \\phi_1 B^1 Z_t + \\cdots = \\varphi(B) Z_t  $$\n","donde $\\varphi(B) = \\sum_{j=0}^\\infty \\varphi_j B^j .$\n","El objetivo ahora es hallar los coeficientes $\\varphi_i$.\n","\n","\n","$$X_t = \\varphi(B) Z_t  = \\varphi(B) (1 - \\phi B)X_t $$\n","\n","De aca que\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","1 X_t &=& (\\varphi_0 + \\varphi_1 B^1 + \\varphi_2 B^2 + \\cdots + \\varphi_j B^j + \\cdots +)(1 - \\phi B) X_t \\\\\n","1 &=& (\\varphi_0 + \\varphi_1 B^1 + \\varphi_2 B^2 + \\cdots + \\varphi_j B^j + \\cdots +)(1 - \\phi B)  \\\\\n","1 &=& \\varphi_0 + \\varphi_1 B^1 + \\varphi_2 B^2 + \\cdots + \\varphi_j B^j + \\cdots + \\cdots - \\varphi_0 \\phi  B - \\varphi_1 \\phi B^2 - \\varphi_2 \\phi B^3 - \\cdots - \\varphi_{j-1} \\phi B^j \\cdots \\\\\n","&=&   \\varphi_0 + (\\varphi_1 - \\varphi_0 \\phi)B + (\\varphi_2 - \\varphi_1 \\phi) B^2 + \\cdots (\\varphi_j - \\varphi_{j-1} \\phi)B^j + \\cdots \n","\\end{eqnarray}\n","\n","\"matching coefficients\".\n","\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","1 &=& \\varphi_0 \\\\\n","\\varphi_1 &=& \\varphi_0 \\phi = \\phi \\\\\n","\\varphi_2 &=& \\varphi_1 \\phi = \\phi \\phi = \\phi^2 \\\\\n","&\\vdots& \\\\\n","\\varphi_j &=& \\varphi_{j-1} \\phi = \\phi^{j-1} \\phi = \\phi^j\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Des decir $\\varphi^j = \\phi^j$ , $j=0,1,2, \\cdots $\n","Reemplazamos arriba y encontramos.\n","\n","$$X_t = \\sum_{j=0}^\\infty \\varphi_j Z_{t-j} =\\sum_{j=0}^\\infty \\phi^j Z_{t-j} $$\n","\n","Yo quiero que pensemos en los opeardores como numeros que no conmutan.\n","\n","$$(1 - \\phi B)(1 + \\phi B + \\phi B^2 + \\cdots + \\phi^{n-1} B^{n-1}) = 1 - \\phi^n B^n $$\n","\n","Algebra de operadores (multiplicacion , distribucion), y agrupar terminos).\n","\n","Entonces podemos pensar que\n","\n","$$ \\frac{1 - \\phi^n B^n}{1 - \\phi B} = \\sum_{i=0}^{n-1} \\phi^i B^i $$\n","\n","**ojo** los operadores no se dividen asi. Piense que $B$ es una matriz\n","que es $1/(1 - \\phi B)$ ? \n","\n","Sin embargo pensamoes en $1 - \\phi B$ como $I - \\phi B$ y que si el operador\n","tiene inverso $1/(1 - \\phi B) = (I - \\phi B)^{-1}$. \n","\n","Si $| \\phi | < 1$ podemos tomar el limite al $\\infty$.\n","\n","$$ \\frac{1 }{1 - \\phi B} = \\sum_{i=0}^\\infty \\phi^i B^i  \\quad (5) $$\n","\n","La serie de potencias\n","\n","$$\\frac{1}{1-x} = 1 + x + x^2 + \\cdots x_n + \\cdots  $$\n","y esta serie de potencias converge si $|x| < 1$. \n","[La serie se llama geometrica](https://en.wikipedia.org/wiki/Geometric_series).\n","\n","DE forma que\n","\n","$$ X_t = \\frac{1}{1 - \\phi B} Z_t = \\sum_{j=0}^{\\infty} \\phi^j B^j Z_t =\\sum_{j=0}^{\\infty} \\phi^j Z_{t-j}.  \\quad (6) $$\n","\n","Otra razon mas para pensar que $| \\phi | < 1$. Luego hablamos mas de estas restricciones.\n","\n","\n","\n"],"metadata":{"id":"oBUQFFIOV0kE"}},{"cell_type":"markdown","source":["# Linear Difference Equations: Ecuaciones en diferencias lineales\n","no confundir con Linear differential equations (ecuaciones diferenciales lineales).\n","Ver en [Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Linear_differential_equation).\n","\n","\n","Las ecuaciones diferenciales son para el continuo y las \"en diferencias\" son para el discreto. \n","\n","La forma general de una ecuacion en diferencias lineal de orden $n$ es:\n","\n","$$ a_0 x_t + a_1 x_{t-1} + \\cdots a_n x_{t-n} = f_t  \\quad (1) $$\n","donde $a_i, i=0,1, \\cdots, n$ son coeficientes (mas adelante van a ser nuestras incoginas), los $x_t$ son terminos de la serie de $x$. $f_t$ se llama \"forcing term\" (termino de fuerza, o fuente).\n","\n","Mas adelante vamos a ver que los coeficientes $a_i$ se pueden determinar usando lo que llaman Yule-Walker equations. \n","\n","Hay una relacion entre ecuaciones en diferencias y ecuaciones diferenciales, que para el interesado la encuentra \n","[aca](https://drive.google.com/file/d/1PlD4bLGwvBJKyQm8FniM7v5N_ZbOg_97/view).\n","\n","Vamos a ver como nuestros problemas AR(P) (solo hasta este momento conocemos AR(1)) son una consecuencia de las ecuaciones en diferencias.\n","\n","Comencemos con el modelo AR(1)\n","\n","$$ X_t = c + \\phi X_{t-1} + Z_t$$\n","Pasando a restar el termino en $X_{t-1}$\n","\n","$$X_t - \\phi X_{t-1} = c + Z_t $$\n","\n","Observe que esta ecuacion coincide con la ecuacion en diferencias (1) teniendo en cuenta que\n","\n","* $X_t \\leftarrow x_t$\n","* $a_0 = 1$\n","* $a_1 = -\\phi$\n","* $f_t = c + Z_t$\n","\n","Por \"cuarta\" vez vamos a encontrar la solucion de $X_t$ asumiendo que conocemos los $a_i$ (note que otro problema es conocer los $a_i$ teniendo los $X_t$).\n","Al primero lo podemos llamar modelamiento y al segundo inversion (estimacion).\n","\n","De igual forma que en las ecuaciones diferenciales existe una solucion particular y una solucion homogenea y que de ambas se construye LA SOLUCION, \n","en ecuaciones en diferencias tambien tenemos una solucion particular y una homogenea y la combinacion de ambas con condiciones iniciales nos produce\n","LA SOLUCION unica.\n","\n","## Problema homogeneo.\n","Homogeneo quiere decir $f_t=0$ en la ecuacion (1)\n","\n","En este momento la incoginta es $X_t$, mas adelante\n","(Yule-Walker) la incognita es $\\phi$. Asumimos entonces\n","que conocemos a $\\phi$. \n","\n","\n","$$X_t - \\phi X_{t-1} = 0  $$\n","Se puede ver de la propagacion hacia adelante que\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_1 &=& \\phi X_0 \\\\\n","X_2 &=& \\phi X_1 = \\phi \\phi X_0 = \\phi^2 X_0 \\\\\n","&\\vdots& \\\\\n","X_t &=& \\phi^t X_0 \n","\\end{eqnarray}\n","\n","Vamos a usar, de nuevo, el backshift operator para resolver el problema.\n","\n","$$ (1 - \\phi B) X_t = 0  \\quad  (2) $$. Al polinomio\n","\n","\n","$$ p(B) = 1 - \\phi B $$\n","se le llama **polinomio caracteristic**. \n","\n","Parentesis, comparacion con las ecuaciones diferenciales lineales, ordinarias\n","(\n","$y'' + a y + 5 = 7$,  $r^2 + ar + 5 = 0$, las soluciones son\n","de la forma $A \\exp(r_1) + B \\exp(r_2) $\n",")\n","\n","Se resuelve la ecuacion caracteristica $p(B)=0$, para $B$:\n","\n","$$ r = \\frac{1}{\\phi} \\quad (3) $$. De la teoria de ecuciones en diferencias, lineales se tiene que la solucion al problema homogeneo (2) es\n","\n","$$X_{th} = C \\left ( \\frac{1}{r} \\right)^t = C \\phi^t  \\quad (3) $$\n","donde $X_{th}$ es una serie de tiempo, solucion homogenea. \n","\n","Verifiquemos que esta  es una solucion general (homogenea) al problema.\n","\n","Recuerde que $\\phi= 1/r$ de (4)\n","$$(1 - \\phi B) X_{th} = X_{th} - \\phi X_{th-1} = C \\left( \\frac1r \\right)^t - \\phi C \\left ( \\frac1r \\right )^{t-1} = C \\left (\\frac1r \\right ) - C \\left (\\frac1r \\right )^t = 0  $$\n","\n","Hay infinidad de soluciones por que $C \\in \\mathbb{R}$ es cualquier real.\n","Para poder fijar la solucion necesitamos (como en las ecuaciones diferenciales)\n","una condicion inicial. Asumimos que $X_t=X_0$ para $t=0$ conocida.\n","\n","En nuestra solucion tenemosa de la ecuacion (3)\n","\n","$$X_{th=0} = C \\left ( \\frac{1}{r} \\right ) ^0 = X_0  $$\n","de forma que $C=X_0$. Y la solucion homogenea es\n","\n","$$ X_{th} = \\left ( \\frac{1}{r} \\right)^t X_0 = X_0 \\phi^t $$\n","\n","Ahora bien falta el problema de la solucion particular.  Es decir, \n","econtrar $X_{pt}$ tal que\n","\n","$$(1 - \\phi B) X_t = c+ Z_t $$\n","donde $f_t = c + Z_t$. \n","\n","Para hallar esta solucion particular usamos la aproximacion.\n","\n","$$ \\frac{1 }{1 - \\phi B} = \\sum_{i=0}^\\infty \\phi^i B^i  $$\n","\n","\n","La solucion particular $X_{tp}$ esta dada por:\n","\n","$$ X_{tp} = (1- \\phi B)^{-1} (c + Z_t) = (1 + \\phi B + \\phi^2 B^2 + \\cdots + \\phi^n B^n + \\cdots ) ( c  + Z_t)$$.\n","Lo mismo que en ecuaciones diferenciales la solucion general es la suma de la particular mas la homogenea. $X_t = X_{th} + X_{tp}$.\n","\n","Resultado preliminar:\n","\n","$$(1 - \\phi B) X_t = (1 - \\phi B)( X_{th} + X_{tp}) = \\cancel{(1 - \\phi B) X_{th}} + (1 - \\phi B) X_{tp} = (1 - \\phi B) X_{tp} \\quad (7) $$\n","\n","Escribimos \n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_t &=& X_{th}  + X_{tp} \\\\\n","&=& \\phi^t C + c(1 + \\phi B + \\phi^2 B^2 + \\cdots + \\phi^n B^n + \\cdots ) + \n","Z_t + \\phi Z_{t-1} + \\cdots + \\phi^n Z_{t-n} + \\cdots \\\\\n","&=& C \\phi^t + c \\sum_{i=0}^\\infty \\phi^i + \\sum_{i=0}^\\infty \\phi^i Z_{t-i} \n","\\end{eqnarray}\n","\n","Si aplicamos las condiciones iniciales $X_t=X_0$, $t=0$,\n","entonces $C=X_0$.\n","\n","$$ X_t = X_0 \\phi^t + c \\sum_{i=0}^\\infty \\phi^i + \\sum_{i=0}^\\infty \\phi^i Z_{t-i} $$\n","\n","\n","\n"],"metadata":{"id":"bPOJD3wrddp_"}},{"cell_type":"markdown","source":["# Yule-Walker equations.\n","Aca la incognita es $\\phi$. "],"metadata":{"id":"-AKfhbVnqU79"}}]}