{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyNDxvgQg2naRiFmulAHyEPo"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# Sistema homogeneo \n","Adelantamos un poco.\n","No forcing term $Z_t + c$.\n","$$X_t = \\phi_1 X_{t-1} + \\phi_2 X_{t-2} $$\n","cuando pasa todo a la izquierda obtiene\n","\n","$$X_t - \\phi_1 X_{t-1} - \\phi_2 X_{t-2} = 0 $$\n","en terminos del backshift $B$\n","\n","$$(1 - \\phi_1 B - \\phi_2 B^2) X_{th} = 0 $$\n","\n","\n","## no repetidas. Diferentes\n","La ecuacion caracteristica es\n"," \n","$$p(B) = 1 - \\phi_1 B - \\phi_2 B^2 = (1 - \\varphi_1 B)(1 - \\varphi_2 B) = 0 $$ -\n","donde las raices **distintas** son $r_1 = 1/\\varphi_1$, $r_2=1/\\varphi_2$.\n","\n","$$p(B) X_{th} = (1 - \\phi_1 B - \\phi_2 B^2) X_{th} = \\left (1 - \\frac{B}{r_1} \\right ) \\left (1 - \\frac{B}{r_2} \\right ) X_{th} = 0 $$\n","\n","\n","Este sistema es relativamente facil de resolver por que si $ab=0$, $a=0$, o $b=0$.\n","\n","Es decir tenemos dos ecuaciones de primer orden\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","(1 - B/r_1) X_{th} &=& 0 \\\\\n","(1 - B/r_2) X_{th} &=& 0 \n","\\end{eqnarray}\n","\n","Las dos soluciones (de la primera y segunda ecuacion.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_{th0} &=& C_1 \\left (   \\frac{1}{r_1}  \\right )^t \\\\\n","X_{th1} &=& C_2 \\left (   \\frac{1}{r_2}  \\right )^t \\\\\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Si solo quisieramos resolver el sistema homogeneo, debemos encontrar $C_1, C_2$.\n","\n","La solucion al sistema homogeneo es una combinacion de las dos anteriores\n","\n","$$X_{th} = C_1 \\left ( \\frac{1}{r_1} \\right )^t + C_2 \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^t $$\n","\n","Cualquier combinacion con  $C_1, C_2$ arbitrarios es solucion. Si queremos hallar la unica solucion  para condiciones iniciales dadas debemos pensar de la siguiente forma. Las dos soluciones iniciales son $X_0, X_1$ conocidas para $t=0,1$ respectivamente. Con esto construimos dos ecuaciones con dos incognitas y hallamos $C_1, C_2$.\n","\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_0 &=& C_1 + C_2 \\quad , \\quad t=0 \\\\\n","X_1 &=& \\frac{C_1}{r_1} + \\frac{C_2}{r_2} \\quad , \\quad t=1\n","\\end{eqnarray}\n","De la primera ecuacion $C_1 = X_0 - C_2$. Esta expresion la ponenemos en la segunda ecuacion y eliminamos $C_1$. es decir\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_1 &=& \\frac{X_0 - C_2}{r_1} + \\frac{C_2}{r_2} = \\frac{X_0}{r_1} + C_2 \\left ( \\frac{1}{r_2} - \\frac{1}{r_1} \\right ) \\\\\n","&=& \\frac{X_0}{r_1} + C_2 \\frac{r_1 - r_2}{r_1 r_2} \n","\\end{eqnarray}\n","De aca ya despejamos $C_2$.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","C_2 &=& \\left ( X_1 - \\frac{X_0}{r_1} \\right ) \\frac{r_1 r_2}{r_1 - r_2} = \\left (  \\frac{r_1 X_1 - X_0}{\\cancel{r_1}} \\right )\\frac{\\cancel{r_1} r_2}{r_1 - r_2} \\\\\n","&=&  \\frac{r_2 ( r_1 X_1 - X_0 )}{r_1 - r_2}\n","\\end{eqnarray}\n","entonces\n","\n","\n","$$C_1 = X_0 - C_2 = X_0 -   \\frac{r_2 ( r_1 X_1 - X_0 )}{r_1 - r_2} = \\frac{r_1 X_0 - \\cancel{r_2 X_0} - r_1 r_2 X_1 - \\cancel{r_2 X_0 }}{r_1 - r_2} = r_1 \\frac{X_0 - r_2 X_1}{r_1 - r_2} $$\n","\n","La solucion del problema es:\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_{th} &=& C_1 \\left ( \\frac{1}{r_1} \\right )^t + C_2 \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^t \\\\\n","C_1 &=&  r_1 \\frac{X_0 - r_2 X_1}{r_1 - r_2}  \\quad , \\quad C_2 = \\frac{r_2 ( r_1 X_1 - X_0 )}{r_1 - r_2}  \\quad , \\quad (*****)\n","\\end{eqnarray}\n","\n","**Ejemplo**:\n","Existe una sucesion famosa llamada la sucesion de Fibonacci. Esta cumple las siguientes caracteristicas\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_0 &=&0  \\quad , \\quad X_t = 1 \\\\\n","X_t &=& X_{t-1} + X_{t-2} \\quad, \\quad t=2,3, \\cdots. \n","\\end{eqnarray}\n","\n","## Raices repetidas: Que pasa si las raices son repetitas.\n","Aca $r_1 = r_2$.  Inicialmente pensemos en un problema mas simple\n","\n","$$ (1 - B)^2 X_t = 0  \\quad (1) .$$  donde $\\varphi_1 = \\varphi_2 =1$ (caso especial).\n","El polinomio caracteristico es $p(B)= (1-B)^2$ con la raiz repetida (doble) $r_1=r_2=1$.  La dos soluciones de este problema homogeneo son\n","\n","$$X_t = C_j t^j $$ donde $j=0,1$, $C_j$ son constantes. Es decir,\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_{th0} &=& C_0 t^0 = C_0  \\quad , \\quad j=0 \\quad (2) \\\\\n","X_{th1} &=& C_1 t^1 = C_1 t  \\quad , \\quad j=1  \\quad (3)\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Verificamos. La primera solucion\n","\n","$$(1 -B)^2 C_0 (1-B)(1-B) C_0 = (1-B) (C_0 - C_0) = (1-B)0 = 0$$\n","lo prueba que es solucion de (1).\n","\n","Para la segunda\n","\n","$$(1-B)^2 C_1 t = (1 -B)(1-B) C_1 t = (1-B) (C_1 t -C_1(t-1)) = (1-B)(C_1 t - C_1 t + C_1) =(1-B)C_1 = C_1 - C_1 = 0$$\n","lo que prueba la segunda solucion.  Queda como tarea al estudiante probar\n","que $Bc = c$. \n","\n","De las condiciones iniciales tenemos\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","C_0 &=& X_0 \\quad \\text{de la ecuacion  } 2 \\\\\n","C_1 &=& X_1 \\quad \\text{de la ecuacion  } 3.\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Ahora si, pensemos en el problema mas general. Es decir:\n","\n","$$(1 - \\varphi B)^2 X_t = 0 $$\n","\n","De nuevo se dice que las soluciones son\n","\n","$X_t= t^j \\varphi^t$, $j=0,1$ son las soluciones. \n","\n","Tambien verificamos que estas son las dos soluciones.\n","\n","\n","* Si $j=0$:\n","\n","    $$(1- \\varphi B)^2 X_t = (1 - \\varphi B)^2 \\varphi^t = (1 - \\varphi B)(1 - \\varphi B) \\varphi^t = (1 - \\varphi B)( \\varphi^t - \\varphi \\varphi^{t-1}) = (1 - \\varphi B)(\\varphi^t - \\varphi^t) = (1 - \\varphi B)0=0$$\n","\n","* Si $j=1$:\n","\n","    \\begin{eqnarray}\n","        (1 - \\varphi B)^2 (t \\varphi^t) &=& (1 - \\varphi B)(1 - \\varphi B)(t \\varphi^t) \\\\\n","        &=& (1 - \\varphi B)(t \\varphi^t - \\varphi (t-1) \\varphi^{t-1})  \\\\\n","        &=& (1 - \\varphi B)(\\cancel{t \\varphi^t} - \\cancel{t \\varphi^t} + \\varphi^t) \\\\\n","        &=& (1 - \\varphi B)(\\varphi^t) \\\\\n","        &=& \\varphi^t - \\varphi \\varphi^{t-1} \\\\\n","        &=& \\varphi^t - \\varphi^t = 0\n","    \\end{eqnarray}\n","\n","Lo que verifica las dos soluciones.\n","\n","Estas son\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_{th0} &=& C_0 \\varphi^t \\\\\n","X_{th1} &=& C_1 t \\varphi^t\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Como siempre la solucion general es la homogenea mas la particular.\n","\n","$$X_t = X_{th} + X_{tp} $$\n","\n","\n","\n","\n","\n"],"metadata":{"id":"i7fOyo0ktIqK"}},{"cell_type":"markdown","source":["## Solucion al sistema:\n","\n","### Raices distintas $r_1  \\ne r_2$.\n","\n","\\begin{eqnarray*}\n","      X_t &=&   C_1 \\left ( \\frac{1}{r_1} \\right )^t + C_2   \n","       \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^t \\\\  && \n","      + \\frac{1}{r_1 - r_2} \n","      \\left [ (r_1 - r_2) Z_t +  \\left (r_1 \\frac{1}{r_2} - \n","        r_2 \\frac{1}{r_1} \\right ) Z_{t-1} \\right .   \\\\\n","        && \\left . +  \\left (r_1 \\frac{1}{r_2^2} - r_2 \\frac{1}{r_1^2} \\right ) Z_{t-2}  \n","        \\cdots + \n","        \\left (r_1 \\frac{1}{r_2^n} - r_2 \\frac{1}{r_1^n} \\right ) Z_{t-n} + \\cdots \n","      \\right ]\n","    \\end{eqnarray*}\n","\n","\n","Toca hallar de nuevo $C_1, C_2$.\n","\n","\n","Para esto asumimos que conocemos $X_0, X_1$. Asumimos causalidad\n","$Z_t=0 , t<0$. \n","\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_0 &=& C_1 + C_2 + Z_0 \\quad (4) \\\\\n","X_1 &=& \\frac{C_1}{r_1} + \\frac{C_2}{r_2}  + Z_1 + \\frac{1}{r_1-r_2} \\left ( \\frac{r_1}{r_2} - \\frac{r_2}{r_1} \n","    \\right ) Z_0 = \\frac{C_1}{r_1} + \\frac{C_2}{r_2}  + Z_1 + \\frac{1}{r_1-r_2} \\frac{r_1^2 - r_2^2}{r_1 r_2} =\\frac{C_1}{r_1} + \\frac{C_2}{r_2}  + Z_1 + \\frac{r_1 + r_2}{r_1 r_2} Z_0\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Para hallar $C_0, C_1$ eliminemos $C_1$, como?, multiplicamos la segunda por $r_1$ y se la restamos a la primera\n","\n","\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_0 - r_1 X_1 &=& C_1 + C_2 + Z_0 - C_1 - \\frac{r_1}{r_2} C_2 - r_1 Z_1 - \\frac{r_1 + r_2}{r_2} Z_0 \\\\\n","&=& C_2 + Z_0 - \\frac{r_1}{r_2} C_2 - r_1 Z_1 - \\frac{r_1 + r_2}{r_2} Z_0 \\\\\n","C_2 &=& \\frac{X_0 - r_1 X_1 - Z_0 + r_1 Z_1 + \\frac{r_1+r_2}{r_2} Z_0}{1 - r_1/r_2 } \\\\\n","&=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 - r_2 Z_0 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0 + r_2 Z_0 }{r_2 - r_1}  \\\\\n","&=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0}{r_2 - r_1}\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Ahora de $C_1 = X_0 - Z_0 - C_2$ de la (4)\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","C_1 = X_0 - Z_0 - C_2 &=& X_0 - Z_0 - \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0}{r_2 - r_1} \\\\\n","&=&  \\frac{\\cancel{r_2 X_0} - r_2 Z_0 - r_1 X_0 +  \\cancel{r_1 Z_0} - \\cancel{r_2 X_0} + r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 Z_1 - \\cancel{r_1 Z_0}}{r_2 - r_1} \\\\\n","&=& \\frac{-r_1 X_0 - r_2 Z_0 + r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 Z_1}{r_2 - r_1}\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Encontramos que la solucion es:\n","\n","\\begin{eqnarray*}\n","      X_t &=&   C_1 \\left ( \\frac{1}{r_1} \\right )^t + C_2   \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^t\n","      \\\\  && \\frac{1}{r_1 - r_2} \n","      \\left [ (r_1 - r_2) Z_t +  \\left (r_1 \\frac{1}{r_2} - r_2 \\frac{1}{r_1} \\right ) Z_{t-1} \n","        \\right .   \\\\\n","        && \\left . +  \\left (r_1 \\frac{1}{r_2^2} - r_2 \\frac{1}{r_1^2} \\right ) Z_{t-2}  \n","        \\cdots + \n","        \\left (r_1 \\frac{1}{r_2^n} - r_2 \\frac{1}{r_1^n} \\right ) Z_{t-n} + \\cdots \n","      \\right ] \\quad  , \\quad \\text{with} \\\\\n","      C_1 &=& \\frac{ - r_1 X_0 - r_2 Z_0 + r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 Z_1   } {r_2 - r_1}  \\\\\n","      C_2 &=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0 }{r_2 - r_1} \\, .\n","    \\end{eqnarray*}\n","\n","\n","Si fueramos a programar esto escribimos:\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","      X_0 &=&   C_1 +  C_2 + Z_0  \\\\\n","      X_1 &=& \\frac{C_1}{r_1} + \\frac{C_2}{r_2} + Z_1 +  \\frac{r_1 + r_2}{r_1 r_2} Z_0  \\\\\n","      &\\vdots&  \\\\\n","      X_n &=& C_1 \\left ( \\frac{1}{r_1} \\right ) ^n + C_2  \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^n\n","      + Z_n +  \\nonumber \\\\\n","      &&  \\frac{1}{r_1-r_2} \\left [ \\left ( r_1 \\frac{1}{r_2} - r_2 \\frac{1}{r_1}  \\right ) \n","        Z_{n-1} + \\cdots +  \\left ( r_1 \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right)^n - r_2 \\left ( \\frac{1}{r_1}  \n","      \\right )^n \\right ) Z_0 \\right ]   \\\\  \\\\\n","      C_1 &=& \\frac{-r_1 X_0 - r_2 Z_0 + r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 Z_1 }{r_2 - r_1}  \\nonumber \\\\\n","      C_2 &=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0 }{r_2 - r_1}.  \\\\\n","       \\\\\n","    \\end{eqnarray}\n","\n","\n","Es posible que las soluciones $r_1, r_2$ sean complejas y debemos lidiar con este problema. Esta solucion es perfectamente valida y se puede implementar en Python aun con $r_1, r_2$ complejas, pero vamos estudiar el caso $r_1, r_2$ complejas por separado por que ofrece simplificaciones ademas de una implementacion donde no hay que usar numeros complejos.\n","\n","\n","\n","\n","\n"],"metadata":{"id":"skoGRjr6Rpnj"}}]}