{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyPnu3smnBYHbYcKjWvX2xkn"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# Time Series Models : Modelos de series de tiempo\n","## AR(P)\n","## p$=1$\n"],"metadata":{"id":"6MWI0RcvBxwK"}},{"cell_type":"markdown","source":[],"metadata":{"id":"jXJD44rN9cgB"}},{"cell_type":"markdown","source":["Vamos a estudiar modelos de autoregresion.\n","\n","En DSP: Digital Signal Processing (procesamiento de datos digitales)\n","\n","El proceso mas importante en DSP es la convolucion.\n","\n","$$ y_i = \\sum_{k=1}^p x_{i-k} h_k = (x * h)_i $$\n","Aca los datos son $x_i$, el filtro es $h$ (es otra serie de tiempo) la salida es $y$. A este proceso se le llama **convolucion** y es un proceso lineal.\n","\n","Hay un caso de esto muy especial y es cuando $y_j$ es la misma $x_i$ pero\n","con un \"delay\", es decir $y_i = x_{i+j}$.  Es decir:\n","\n","$$ y_i = x_{i+j} = \\sum_{k=1}^p x_{i-k} h_k = (x * h)_i $$\n","A este modelo se le llama **predictivo**. En el caso de DSP se le llama\n","convolucion predictiva. Este es el modelo AR(p) que vamos a estudiar en este curso. \n","\n","Si nosotros quisieramos obenter el filtro  $h$ de los datos $x$ y el proceso\n","convolutivo, entonces estamos haciendo un proceso que en\n","\n","* series de tiempo: es estimacion (estimamos h), llegamos a las ecuaciones de\n"," **Yule-Walker**. El proceso de modelamiento (obtener $y$ de $x$ y el filtro $h)$) se llama procesos autorgresivos. Lo que estudiamos aca.\n","* DSP: inversion, en este caso estamos hablando de **predictive deconvolution**, en particular se estudian los **Wiener Filters**.\n","[ver este link](https://wiki.seg.org/wiki/Predictive_deconvolution).\n","\n","Es el mismo problema pero visto con distintos nombres en dos comunidades\n","diferentes.\n","\n","En el caso de que $j=0$.\n","$$x_{i} = \\sum_{k=1}^p x_{i-k} h_k = (x * h)_i $$\n","\n","En la practiva obtenido un filtro $h$ no es posible obtener precision infinita en el modelo de la ecuacion anterior. Entonces existe un error\n","y podemos escribir mejor:\n","\n","$$x_{i} = \\sum_{k=1}^p x_{i-k} h_k + \\epsilon_i$$\n","\n","\n","Vamos a particularizar el proceso hacia lo que se llama procesos de autoregresion AR(p).\n","Usando la notacion de series de tiempo escribimos el proceso como\n","\n","$$X_t = c + \\sum_{k=1}^p \\phi_k X_{t-k} + Z_t $$\n","donde ahora:\n","\n","* Introdujimos $c$ como un \"bias\" sesgo, que muchas veces en este curso es $c=0$. \n","* Cambiamos $x_i$ for $X_t$, para ajustarnos a la notacion de series de tiempo. Aca $t$ es el subinidice sobre los enteror.\n","* $Z_t$ es el ruido $\\epsilon_t$, es ruido blanco.\n","\n","Esta ecuacion nos va ocupar la mayoria de este curso. \n","\n","Comenzamos con  el caso mas simple p$=1$ (si p$=0$ solo tenemos $x=c+Z$ que no\n","es interesante).  Es decir\n","\n","$$ X_t = c + \\phi_1 X_{t-1} + Z_t.$$\n","\n","Un caso especial de este proceso llamado AR(1), es cuando $c=0$, $\\phi_1=1$ y se llama **random walk** (movimiento Browniano, o de borracho).\n","\n","$$ X_t = X_{t-1} + Z_t . $$\n","\n","\n","## Proceso AR(1)\n","\n","$$X_t = c + \\phi_1 X_{t-1} + Z_t \\quad (*) $$\n","a $c$ se le llamma **dritf**. Iniciamos el proceso con $X_0=c+ Z_0$ de\n","forma que $X_1 = c + \\phi_1 X_0 + Z_1 = c + \\phi_1 ( (c + Z_0) + Z_1)$\n","\n","En el proceso AR(1) voy a llamar a $\\phi_1$ como $\\phi$, por que no es sino uno.\n","\n","Vamos a estudiar los parametros estadisticos: media, varianza, ACF (Auto Correlation Function). \n","\n","###  **Media**: \n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\mu = \\mathbb{E}(X_t) &=& \\mathbb{E}(c + \\phi X_{t-1} + Z_t) \\\\\n","&=& \\mathbb{E}(c) + \\phi \\mathbb{E}(X_{t-1}) + \\mathbb{E}(Z_t) \\\\\n","&=& c + \\phi \\mu\n","\\end{eqnarray}\n","Decimos que $\\mathbb{E}(X_{t-1}) = \\mathbb{E}(X_t)=\\mu$ por que vamos\n","a asumir que el proceso es estacionario debil. \n","\n","Despejando $\\mu$ tenemos que\n","\n","$$\\mu = \\frac{c}{1-\\phi} . \\quad (**)$$ \n","\n","Notas: \n","\n","* Si $\\phi=1$ tenemos problemas. Vamos a ver mas adelante que para\n","que este proceso este bien definido $|\\phi | < 1$. \n","* Si $c=0$, entonces $\\mu=0$. Claramente la media no depende de $t$, de la ecuacion (**) pero ojo, eso ya lo habiamos asumido. \n","\n","Vamos a buscar una manera de no tener que usar el drift $c$ en lo que sigue.\n","\n","Hacemos un cambio de variables en la ecuacion (*). \n","\n","$$X_t \\leftarrow X_t - \\mu \\quad  (***) $$. \n","\n","Inicialmente usamos la ecuacion (*) y reemplazamos $c=\\mu(1 - \\phi)$ de la ecuacion (**).\n","\n","\n","$$X_t =  \\mu(1 - \\phi) + \\phi X_{t-1} + Z_t = \\phi(X_{t-1} - \\mu) + \\mu + Z_t $$\n","\n","pasamos $\\mu$ a la izquierda y obenemos\n","\n","$$X_t - \\mu =  \\phi(X_{t-1} - \\mu) + Z_t. $$\n","Ahora si hacemos el cambio de variable sugerido por la ecuacion (***), \n","y obtenemos\n","\n","$$X_t = \\phi X_{t-1} + Z_t$$\n","\n","Lo que estamos diciendo es que si le removemos la media a los datos antes de comenzar a trabajar, el termino $c$ de la regresion AR(1) no desaparece.\n","Eso simplifica los procesos. Ahora bien podemos recuperarlo al final. \n","Es decir\n","\n","* Se remueve la media de los datos (incomplete mean normalization $X_t \\leftarrow X_t - \\mu$)\n","\n","* Se analiza la serie AR(1) donde $c$ ya no existe. \n","\n","* Al resultado de todo anterior se le agrega el \"drift\" c.\n","\n","### Varianza:\n","Asumimos, por simplicidad $c=0$. \n","\n","Es sabido que\n","\n","* $$\\mathbb{V}[X+Y] = \\mathbb{V}[X] + 2 \\text{Cov}[XY] + \\mathbb{V}[Y]  $$\n","y \n","*   $$\\mathbb{V}[c X] = c^2 \\mathbb{V}[X]$$. \n","\\begin{eqnarray}\n","\\sigma^2 &=& \\mathbb{V}(X_t) = \\mathbb{V}[\\phi X_{t-1}] + 2 \\text{Cov}[\\phi X_{t-1} Z_t] + \\mathbb{V}(Z_t) \n","\\end{eqnarray}\n","\n","* De tarea dejo que el estudiante pruebe\n","$$ \\text{Cov}[ \\phi X_{t-1} Z_t] = 0$$.\n","* Llamamos $\\sigma_t^2 = \\mathbb{V}[Z_t]$.\n","* $\\mathbb{V}(\\phi X_{t-1}) = \\phi^2 \\mathbb{V}[X_{t-1}] = \\phi^2 \\sigma^2$.\n","Asumiendo estacionariedad debil. (se converva la varianza con el tiempo).\n","\n","Entonces\n","\n","$$ \\sigma^2 = \\phi^2 \\sigma^2 + \\sigma_z^2$$\n","Despejamos $\\sigma^2$ y obtenemos\n","\n","$$ \\sigma^2 = \\frac{\\sigma_Z^2}{1 - \\phi^2}$$\n","\n","Esta es la varianza de un proceso AR(1).\n","De nuevo si $\\phi= \\pm 1$ tenemos problemas.\n","Si expande $1/1-\\phi^2$ en una serie geometrica $1 + \\phi + \\phi^2 + \\cdots $,\n","es necesario que $ | \\phi | \\le 1$. Sobre esto insistimos de nuevo mas adelante.\n","\n","### Funcion de autocorrelacion ACF.\n","\n","Recordemos de la clase anterior\n","\n","$$\\gamma_1 = \\text{Cov} (X_t X_{t+1}) = \\mathbb{E}[ X_t (\\phi X_t + Z)] = \\mathbb{E}[ \\phi X_t^2 + X_t  Z_{t+1}] = \\phi \\mathbb{E} [X_t^2] + \\mathbb{E}[X_t Z_{t-1}] $$\n","El ultimo termino es 0. Esto queda de tarea.\n","\n","De forma que\n","\n","$$\\gamma_1 = \\phi \\sigma^2. $$\n","\n","Movamonos ahora a ordenes superiores.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_{t+ \\tau} &=& \\phi X_{t + \\tau -1} + Z_{t + \\tau} \\\\\n","X_t X_{t+ \\tau} &=& \\phi X_t X_{t + \\tau -1} + X_t Z_{t + \\tau}  \\quad \\text{multiplicando a izquierda por $X_t$}\\\\\n","\\mathbb{E}(X_t X_{t+ \\tau}) &=& \\mathbb{E}(\\phi X_t X_{t + \\tau -1}) + \\mathbb{E}(X_t Z_{t + \\tau})  \\quad \\text{tomando la esperanza}\\\\\n","\\end{eqnarray}\n","De nuevo, el estudiante debe probar que $\\mathbb{E}(X_t Z_{t + \\tau}) = 0$.\n","\n","Entonces\n","\n","$$\\gamma_{\\tau} = \\phi \\gamma_{\\tau-1} . $$\n","\n","Tengo la siguiente recursion\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\gamma_0  &=&\\sigma^2 \\\\\n","\\gamma_1 &=& \\phi \\sigma^2 \\\\\n","\\gamma_2 &=& \\phi \\gamma_1 = \\phi^2 \\sigma^2 \\\\\n","&\\vdots & \\\\\n","\\gamma_{\\tau} &=& \\sigma^2 \\phi^{\\tau}\n","\\end{eqnarray}\n","\n","\n","La ACF se encuentra normalizando (dividiendo por $\\gamma_0=\\sigma^2$. Es decir\n","\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\rho_0  &=&1  \\\\\n","\\rho_1 &=& \\phi  \\\\\n","\\rho_2 &=&  \\phi^2  \\\\\n","&\\vdots & \\\\\n","\\rho_{\\tau} &=&  \\phi^{\\tau}\n","\\end{eqnarray}\n","\n","La ACF es $\\rho_{\\tau} = \\phi^{\\tau}$. \n"],"metadata":{"id":"PkdiOTDx9c2B"}},{"cell_type":"markdown","source":["### Otra forma de encontar las propiedades del modelo AR(1).\n","\n","Recuerde la ecuacion clave\n","\n","$$X_t = \\phi X_{t-1} + Z_t $$\n","\n","#### Propagacion hacia atras (backpropagation).\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_t &=& \\phi X_{t-1} + Z_t \\\\\n","X_t &=& \\phi ( \\phi X_{t-2} + Z_{t-1}) + Z_t = \\phi^2 X_{t-2} + \\phi Z_{t-1} + Z_t \\\\\n","X_t &=& \\phi^2 (\\phi X_{t-3} + Z_{t-2}) + \\phi Z_{t-1} + Z_t = \\phi^3 X_{t-3} + \\phi^2 Z_{t-2} + \\phi Z_{t-1} + Z_t \\\\\n","&\\vdots& \\\\\n","X_t &=& \\phi^k X_{t-k} + \\sum_{j=0}^{k-1} \\phi^j Z_{t-j}. \\quad (v)\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Note que esto tiene la forma de una convolucion.\n","\n","La pregunta es puede $k \\to infty$? y que se necesita?\n","\n","Veamos, escribimos a ultima ecuacion de la forma\n","\n","$$ \\phi^k X_{t-k} = X_t - \\sum_{j=0}^{k-1} \\phi^j Z_{t-j} \\quad (****)$$\n","\n","Voy a tomar la varianza y el limite cuando $k \\to \\infty$.\n","\n","$$ \\lim_{k \\to \\infty} \\mathbb{E} \\left [ \\left (X_t - \\sum_{j=0}^{k-1} \\phi^j Z_{t-j}\n","    \\right )^2\n","    \\right ] = \\lim_{k \\to \\infty}  \\phi^{2k} \\mathbb{E}[ X_{t-k}]^2 $$\n","\n","donde el termino de la derecha viene del de la izquierda en la ecuacion (****)\n","\n","Aca es donde vemos que $| \\phi | < 1$ por que sino, el termino de la derecha\n","de la ecuacion anterior se va al infinito. \n","\n","Tomamos la ecuacion (v) y el limite cuando $k \\to \\infty$, el primero termino\n","desaparece y encontramos\n","\n","$$X_t = \\sum_{j=0}^{\\infty} \\phi^j Z_{t-j}  $$\n","\n","Dejamos como tarea encontar la media, varianza y ACF de esta serie de tiempo expresada de esta forma.\n","\n","Pensemos en la propagacion hacia adelante.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_0 &=& Z_0 \\\\\n","X_1 &=& \\phi X_0 + Z_1 = \\phi Z_1 + Z_0 \\\\\n","X_2 &=& \\phi X_1 + Z_2 = \\phi( \\phi X_0 + Z_1) + Z_2 = \\phi^2 X_0 + \\phi X_1 + Z_2 \n","\\end{eqnarray}\n","y asi suscesivamente."],"metadata":{"id":"2I7QWK7hSQvk"}},{"cell_type":"code","source":[],"metadata":{"id":"3XL8f-cBV4ah"},"execution_count":null,"outputs":[]}]}