{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyPMpY3PlAD2A45dvBDVxmjU"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["### Empalme con clase anterior\n","\\begin{eqnarray}\n","      X_0 &=&   C_1 +  C_2 + Z_0  \\\\\n","      X_1 &=& \\frac{C_1}{r_1} + \\frac{C_2}{r_2} + Z_1 +  \\frac{r_1 + r_2}{r_1 r_2} Z_0  \\\\\n","      &\\vdots&  \\\\\n","      X_n &=& C_1 \\left ( \\frac{1}{r_1} \\right ) ^n + C_2  \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^n\n","      + Z_n +  \\nonumber \\\\\n","      &&  \\frac{1}{r_1-r_2} \\left [ \\left ( r_1 \\frac{1}{r_2} - r_2 \\frac{1}{r_1}  \\right ) \n","        Z_{n-1} + \\cdots +  \\left ( r_1 \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right)^n - r_2 \\left ( \\frac{1}{r_1}  \n","      \\right )^n \\right ) Z_0 \\right ]   \\\\  \\\\\n","      C_1 &=& \\frac{-r_1 X_0 - r_2 Z_0 + r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 Z_1 }{r_2 - r_1}  \\nonumber \\\\\n","      C_2 &=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0 }{r_2 - r_1}.  \\\\\n","       \\\\  \\quad (1)\n","    \\end{eqnarray}\n","\n","Esta es la solucion al problema AR(2)\n","\n","$$X_t = \\phi_1 X_{t-1} + \\phi_2 X_{t-2} + Z_t + c $$\n","$c=0?$.\n"],"metadata":{"id":"eepwCbhMUbEz"}},{"cell_type":"markdown","source":[],"metadata":{"id":"MumA68cnpweN"}},{"cell_type":"markdown","source":["## Then complex roots case. Simplification to real numbers implementation\n","\n","Recuerde $z=a+\\mathrm{i} b$ o tambien $z=\\rho \\cos \\theta + \\mathrm{i} \\rho \\sin \\theta$, $z = \\rho \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} \\theta}$ a esta ultima (ecuacion de Euler) se le llama forma **polar**.\n","\n","Aca\n","\n","$$ \\rho = \\sqrt{a^2 + b^2} \\quad , \\quad \\theta = \\arctan(b/a) $$\n","\n","Recuerde que la ecuacion caracteristica del sistem AR(2) es\n","\n","$$ p(B) = 1 - \\phi_1 B - \\phi_2 B^2$$\n","\n","Las raices de este polinomio son (formula cuadratica).\n","\n","$$ \\phi_{\\pm} = \\frac{\\phi_1 \\pm \\sqrt{ \\phi_1^2 + 4 \\phi_2}}{-2 \\phi_2} $$\n","\n","\n","Las raices complejas implican que el discriminante es negativo, \n","es decir $\\phi_1^2 - 4 \\phi_2 < 0$, podemos escribir\n","\n","$$ \\sqrt{\\phi_1^2 + 4 \\phi_2} = \\sqrt{-1 (- \\phi_1^2 - 4 \\phi_2)} = \\mathrm{i} \\sqrt{-\\phi_1^2 - 4 \\phi_2} $$\n","\n","De forma que la solucion a mi ecuacion caracteristica es:\n","\n","$$ r_{\\pm}  =  \\frac{\\phi_1 \\pm \\mathrm{i} \\sqrt{-\\phi_1^2 - 4 \\phi_2 }}{-2 \\phi_2} $$\n","\n","Dejo de atera probar que usted puede factorizar el polinomio caracteristico\n","\n","$$1 - \\phi_1 B - \\phi_2 B^2 = (1 - \\varphi_1 B)(1 - \\varphi_2 B)$$.\n","\n","donde las raices $r_1, r_2$ estan definidas por\n","\n","$$r_1 = \\frac{1}{\\varphi_1}  \\quad , \\quad r_2 = \\frac{1}{\\varphi_2} $$\n","\n","\n","$$r_1 = -\\frac{\\phi_1}{2 \\phi_2} + \\mathrm{i} \\frac{\\sqrt{-\\phi_1^2 - 4 \\phi_2}}{2 \\phi_2 } = a + \\mathrm{i} b $$\n","\n","donde\n","\n","\n","$$ a = -\\frac{\\phi_1}{2 \\phi_2}  \\quad , \\quad b=  \\frac{\\sqrt{-\\phi_1^2 - 4 \\phi_2}}{2 \\phi_2 }$$\n","$a, b \\in \\mathbb{R}$. \n","\n","Se puede probar de igualforma que $r_2 = a - \\mathrm{i} b$. Esto\n","se deja como ejercicio al estudiante.  En forma polar\n","\n","$$ r_{\\pm} = r_{1,2}  = \\rho \\mathrm{e}^{\\pm \\mathrm{i} \\theta}$$\n","donde\n","\n","$$ \\rho=\\sqrt{a^2 + b^2} \\quad , \\quad \\theta = \\arctan \\left ( \\frac{b}{a} \\right )$$\n","Separadamente\n","\n","$$r_1 = \\rho \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} \\theta} \\quad , \\quad r_2 = \\rho \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} \\theta}  $$\n","\n","El objetivo de este ejercicio es simplificar la expresion (1). Que es la solucion analitica del modelo AR(1). \n","Para esta simplificacion asumimos primero que\n","\n","$$ X_0 = Z_0 \\quad , \\quad X_1 = Z_1 $$ de forma que\n","\n","\\begin{eqnarray}\n"," C_1 &=& \\frac{-r_1 X_0 - r_2 Z_0 + r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 Z_1 }{r_2 - r_1} =  \\frac{-r_1 X_0 - r_2 X_0 + \\cancel \n"," \\{ {r_1 r_2 X_1 - r_1 r_2 X_1 } \\} }{r_2 - r_1}  \\nonumber \\\\\n"," &=& \\frac{r_1 + r_2}{r_1 - r_2} X_0\\\\\n","      C_2 &=& \\frac{r_2 X_0 - r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 Z_1 + r_1 Z_0 }{r_2 - r_1} \\\\\n","      &=&  \\frac{r_2 X_0 - \\cancel{ \\{ r_1 r_2 X_1 + r_1 r_2 X_1 \\}}+ r_1 X_0 }{r_2 - r_1} \\\\\n","      &=& - \\frac{r_1 + r_2}{r_1 - r_2} X_0 \n","\\end{eqnarray}\n","\n","Observe que $C_2 = -C_1$\n","\n","Recuerden $r_1 = \\rho \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} \\theta} , r_2 = \\rho \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} \\theta}$\n","\n","Del repaso de variable compleja en las notas a mano alzada:\n","\n","$$ r_1 + r_2 = 2 \\rho \\cos \\theta  \\quad , \\quad r_1 -r_2 = 2 \\mathrm{i} \\rho \\sin \\theta$$\n","\n","De forma que \n","\n","\n","$$C_1 = \\frac{2 \\rho \\cos \\theta}{2 \\mathrm{i} \\rho \\sin \\theta} X_0 = \\frac{\\cos \\theta}{\\mathrm{i} \\sin \\theta} X_0 = - \n","\\mathrm{i}\\cot \\theta X_0$$\n","\n","\n","$$C_2 = \\mathrm{i} \\cot \\theta X_0$$\n","\n"],"metadata":{"id":"qqI4RuaY9Yte"}},{"cell_type":"markdown","source":["\\begin{eqnarray}\n","C_1 \\left ( \\frac{1}{r_1} \\right ) ^n + C_2  \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right )^n &=& \\\\\n","      &=& X_0(-\\mathrm{i} \\cot \\theta  \\rho^{-n} \\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} n \\theta} + \\mathrm{i} \\cot \\theta \\rho^n \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} n \\theta} ) \\\\\n","      &=& \\mathrm{i} \\rho^{-n} \\cot \\theta X_0 ( \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} n \\theta} -\\mathrm{e}^{-\\mathrm{i} n \\theta} ) \\\\\n","      &=&  \\mathrm{i} \\rho^{-n} \\cot \\theta X_0 (2 \\mathrm{i} \\sin (n \\theta) ) \\\\\n","      &=& -2  \\rho^{-n} \\cot \\theta \\sin (n \\theta) X_0\n","\\end{eqnarray}\n","\n","\n","\n","\n","\\begin{eqnarray}\n"," && \\frac{1}{r_1-r_2} \\left [ \\left ( r_1 \\frac{1}{r_2} - r_2 \\frac{1}{r_1}  \\right ) \n","        Z_{n-1} + \\cdots +  \\left ( r_1 \\left ( \\frac{1}{r_2} \\right)^n - r_2 \\left ( \\frac{1}{r_1}  \n","      \\right )^n \\right ) Z_0 \\right ]   \\\\\n","    &=&  \\frac{1}{2 \\mathrm{i} \\rho \\sin \\theta} \\left [ ( \\mathrm{e}^{2 \\mathrm{i} \\theta} - \\mathrm{e}^{- 2 \\mathrm{i} \\theta}) Z_{n-1} + \\cdots + \\frac{1}{\\rho^{n-1}} ( \\mathrm{e}^{\\mathrm{i} (\\theta + n \\theta)} - \\mathrm{e}^{\\mathrm{i}(-\\theta - n \\theta)}) Z_0\n","        \\right ]  \\\\\n","        &=& \\frac{1}{2 \\mathrm{i} \\rho \\sin \\theta} \\left [  2 \\mathrm{i} \\sin (2 \\theta) Z_n + \\cdots + \\frac{2 \\mathbb{i} \\sin (n+1)\\theta }{\\rho_{n-1}}\n","            \\right ] \\\\\n","        \\frac{1}{ \\rho \\sin \\theta} \\left [   \\sin (2 \\theta) Z_n + \\cdots + \\frac{\\sin (n+1)\\theta }{\\rho_{n-1}}\n","            \\right ]\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Usando estos resultados tenemos que\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","X_0 &=& Z_0 \\\\\n","X_1 &=& Z_1 \\\\\n","&\\vdots& \\\\\n","X_n =  -2  \\rho^{-n} \\cot \\theta \\sin (n \\theta) X_0 + Z_n + \n","\\frac{1}{ \\rho \\sin \\theta} \\left [   \\sin (2 \\theta) Z_n + \\cdots + \\frac{\\sin (n+1)\\theta }{\\rho_{n-1}}\n","            \\right ]\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Esta solucion tiene la vantaja de que solo usa numeros reales."],"metadata":{"id":"-Jh-EORF9hdu"}},{"cell_type":"markdown","source":["Todo esto asume que $r_1 \\ne r_2$. Dejo como ejercicio derivar (dedudir) las ecuaciones cuando $r_1=r_2$.\n","\n","## Parametros estadisticos del modelo AR(2).\n","Recuerden el modelo\n","\n","$$ X_t = c + \\phi_1 X_{t-1} + \\phi_2 X_{t-2} + Z_t $$\n","\n","Vamos a encontrar los parametros estadisticos asumiendo que la serie de tiempo es **estacionaria debil**.\n","\n","\n","* **Media** (mean):\n","\\begin{eqnarray}\n","\\mu &=&\\mathbb{E}[X_t] = \\mathbb{E}[c] + \\phi_1 \\mathbb{E}[X_{t-1}] + \\phi_2 \\mathbb{E}[X_{t-2}] + \\mathbb{E}[Z_t] \\\\\n","&=& c + \\phi_1 \\mu + \\phi_2 \\mu + 0 \n","\\end{eqnarray}\n","Despejamos $\\mu$.\n","$$ \\mu = \\frac{c}{1 - \\phi_1  - \\phi_2}$$\n","claramente si no hay \"drift\" $(c=0)$, la media es 0.\n","\n","* **Varianza**:\n","De $X_t = \\phi_1 X_{t-1} + \\phi_2 X_{t-2} + Z_t$, $c=0$.\n","\n","\"A naive approach\", usando propiedades de la varianza y la hipotesis de estacionarieidad debil\n","\n","$$ \\text{Var}{X_t}= \\sigma^2$$.\n","\n","$$ \\sigma^2 = \\phi_1^2 \\sigma^2 + \\phi_2^2 \\sigma^2 + \\sigma_Z + 2 \\text{Cov}[]....  $$\n","Tarea: continuar este ejercicio hasta obtener $\\sigma^2$.\n","\n","Hagamos el problema por otro lado.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\gamma_k &=& \\mathbb{E}[X_t X_{t-k}] = \\phi_1 \\mathbb{E}[X_{t-1} X_{t-k}] + \\phi_2 \\mathbb{E}[X_{t-2} X_{t-k}] + \\mathbb{E}[Z_t X_{t-k}] \\\\\n","&=& \\phi_1 \\gamma_{k-1} + \\phi_2 \\gamma_{k-2} + \\mathbb{E}[Z_t X_{t-k}] \n","\\end{eqnarray}\n","\n","donde\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\mathbb{E}[Z_t X_{t-k}]  = \\left \\{\n","    \\begin{array}{cc}\n","    \\sigma_Z^2 & \\text{si  } k = 0 \\\\\n","    0 & \\text{si } k=1,2, ,\\cdots\n","    \\end{array}\n","    \\right .\n","\\end{eqnarray}\n","\n","Recuerden que $\\gamma_t = \\gamma_{-t}$ (simetrica).\n","\n","\n","Cominemos estas dos ultimas ecuaciones.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\sigma^2 &=& \\gamma_0 = \\phi_1 \\gamma_1 + \\phi_2 \\gamma_2 + \\sigma_Z^2  \\quad , \\quad \\text{recuerde que } k=0 \\\\\n","\\gamma_k &=& \\phi_1 \\gamma_{k-1} + \\phi_2 \\gamma_{k-2} \\quad , \\quad \\text{para } k=1,2, \n","\\end{eqnarray}\n"," \n"," Para $k=1$,\n","\n"," $$\\gamma_1 = \\phi_1 \\gamma_0 + \\phi_2 \\gamma_1 $$\n","\n"," despejemos $\\gamma_1$,\n","\n"," $$ \\gamma_1 =  \\frac{\\phi_1 \\gamma_0}{1-\\phi_2} =\\frac{\\phi_1 \\sigma^2}{1-\\phi_2} $$\n","\n"," Para $k=2$.\n"," "],"metadata":{"id":"9KIAwCILpzm9"}},{"cell_type":"markdown","source":["Recuerden que $\\gamma_t = \\gamma_{-t}$ (simetrica).\n","\n","\n","Cominemos estas dos ultimas ecuaciones.\n","\n","\\begin{eqnarray}\n","\\sigma^2 &=& \\gamma_0 = \\phi_1 \\gamma_1 + \\phi_2 \\gamma_2 + \\sigma_Z^2  \\quad , \\quad \\text{recuerde que } k=0 \\\\\n","\\gamma_k &=& \\phi_1 \\gamma_{k-1} + \\phi_2 \\gamma_{k-2} \\quad , \\quad \\text{para } k=1,2, \n","\\end{eqnarray}\n"," \n"," Para $k=1$,\n","\n"," $$\\gamma_1 = \\phi_1 \\gamma_0 + \\phi_2 \\gamma_1 $$\n","\n"," despejemos $\\gamma_1$,\n","\n"," $$ \\gamma_1 =  \\frac{\\phi_1 \\gamma_0}{1-\\phi_2} =\\frac{\\phi_1 \\sigma^2}{1-\\phi_2} $$\n","\n"," Para $k=2$.\n"," \n"," $$\\gamma_2 = \\phi_1 \\gamma_1 + \\phi_2 \\gamma_0 = \\phi_1 \\frac{\\phi_1 \\sigma^2}{1 - \\phi_2} + \\phi_2 \\sigma^2 = \\sigma^2\n"," \\left ( \\frac{\\phi_1^2 + \\phi_2(1 - \\phi_2)}{1 - \\phi_2}  \\right )  $$"],"metadata":{"id":"DxOYnTmBwnQB"}}]}